<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 123</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 123</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e9635"><!-- xAbSeN-q123 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e9635-Hd1e103">Quaestio 123</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e9635-Hd1e106" type="question-title"> quod coniugium fuerit inter iosephum et mariam et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e111">secundum lucam</ref>: Ascendit autem et Ioseph, ut profiteretur cum Maria
      uxore praegnante.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e117">secundum matthaeum</ref>: Ioseph, fili Dauid, noli timere accipere Mariam
      coniugem tuam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e123">ambrosius ad virginis exhortationem lib. ii</ref>: Desponsata uiro coniugis
      nomen accepit. Cum enim initiatur coniugium, tunc coniugii nomen
      assumitur. Denique cum coniugitur puella, coniugium est; non cum uiri
      admixtione cognoscitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e130">item idem</ref>: Non defloratio uirginitatis sed pactio coningalis coniugium
      facit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e136">augustinus de nuptiis et concupiscentia</ref>: Quibus uero placuerit ex
      consensu ab usu carnalis concupiscentiae in perpetuum continere, absit
      ut uinculum inter illos coniugale rumpatur; immo firmius erit quo
      magis ea pacta secum inierunt, quae carius concordiusque /424/
      seruanda sunt, non uoluntariis corporum nexibus sed uoluntariis
      affectibus animorum. Neque enim fallaciter ab angelo dictum est ad
      Ioseph: Noli timere aocipere Mariam coniugem tuam.  Coniux uocatur ex
      prima desponsationis fide, nec mendax fuerat coniugis appellatio, ubi
      nec fuerat nec futura erat carnis ulla commixtio. Propter quod fidele
      coniugium parentes Christi ambo uocari meruerunt, et non solum illa
      mater uerum etiam ille pater eius sicut coniunx matris eius, uterque
      mente non carne.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e142">item</ref>: Omne itaque nuptiarum bonum impletum est in illis parentibus
      Christi, proles, fides, sacramentum. Prolem cognoscimus ipsum dominum;
      fidem, quia nullum adulterium; sacramentum, quia nullum diuortium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e148">isidorus etymologiarum lib. ix, cap. vii</ref>: Coninges uerius appellantur
      a prima desponsationis fide, quamuis adhuc inter eos ignoratur
      coniugalis concubitus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e152">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e154">hilarius super matthaeum cap. i</ref>: Plures a spirituali doctrina admodum
      alieni occasionem occupant turpiter opinandi quod dictum sit:
      Priusquam conuenirent, inuenta est in utero habena de spiritu sancto,
      et illud: Noli timere accipere Mariam coniugem tuam, et illud: Non
      cognouit eam doneo peperit, non recordantes desponsatam fuisse, et
      quia desponsata esset, in coniuge reciperetur.  Cognoscitur itaque
      post partum, id est transit in coniugis nomen, non admiscetur. Denique
      cum transire Ioseph ad Aegyptum admonetur, ita dicitur: Aocipe puerum
      et matrem eius et rursum in Luca: Et erat Ioseph et mater eius. Et
      quotienscumque de utroque fit sermo, mater potius Christi, quia id
      erat, non uxor Ioseph est nuncupata, quia non erat. Sed haec quoque ab
      angelo ratio seruata est ut, cum eam desponsatam significabat,
      coningem nuncuparet. Ergo et coniugis nomen sponsa suscipit, et post
      partum in coniuge recognita tantum Iesu mater ostenditur, ut
      quemadmodum iusto Ioseph deputaretur eiusdem Mariae in uirginitate
      coniugium, ita uenerabilis eius ostenderetur in Iesu matre
      uirginitas. Unde homines prauissimi hinc praesumunt opinionis suae
      auctoritatem quod plures dominum nostrum fratres habuisse sit
      traditum. Qui si Mariae fuissent et non potius Ioseph ex priore
      coniugio suscepti, nunquam in tempore passionis Iohanni apostolo
      transcripta esset in matrem domini ad utrumque dicente: Mulier ecce
      filius tuus et Iohanni: Ecce mater tua, quod ad desolatae solatium
      caritatem filii in discipulo relinquebat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e162">ambrosius super lucam, cap. v</ref>: Ex illa hora suscepit eam discipulus in
      suam. Utique si conuenissent, nunquam uirum proprium reliquisset, nec
      uir eam iustus a se discedere passus esset. Quomodo autem dominus
      diuortium praecepisset, cum ipsius sententia sit quia nemo dimittere
      debet uxorem excepta causa fornicationis? Pulchre autem docuit sanctus
      Matthaeus quid facere debeat iustus qui opprobrium coniugis
      deprehendit,  ut incruentum ab homicidio, castum ab adulterio praestare
      se debeat. Qui enim coniungitur meretrici, unum corpus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e167">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e169">leo</ref>: Non omnes nuptiae copulam faciunt, quas non sequitur commixtio
      sexuum; nec pertinere poterit illa mulier ad matrimonium cum qua non
      fuit commixtio sexuum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9635-d1e173">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9635-Rd1e175">ex antiphona quadam de sancta maria</ref>: Beata mater et innupta uirgo etc.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>