<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 138</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 138</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e10824"><!-- xAbSeN-q138 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e10824-Hd1e103">Quaestio 138</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e10824-Hd1e106" type="question-title"> quod caritas semel habita nunquam amittatur et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e111">salomon in proverbiis, cap. xviii</ref>: Omni tempore diligit qui
      amicus est, et frater in angustiis comprobatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e119">idem in cantico canticorum</ref>: Aquae multae non potuerunt extinguere
      caritatem, nec flumina obruent illam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e125">paulus apostolus in epistola ad romanos</ref>: Quis nos separabit a caritate
      Dei? tribulatio an angustia etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e130">IDEM IN EPISTOLA I AD CORINTHIOS. Caritas nunquam excidit, siue
      prophetiae euacuabuntur, siue linguae cessabunt, siue scientia
      destruetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e135">hieronymus super epistolam ad corinthios</ref>: Caritas nunquam excidit. Hoc
      est ipsa sola permanet in futuro aut certe quae uera est non finitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e141">idem ad heliodorum</ref>: Caritas nunquam excidit; haec uiuit semper in
      pectore.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e147">idem ad rufinum</ref>: Amicitia quae desinere potest, uera nunquam fuit. In
      amico non res quaeritur, sed uoluntas. Amicitia quae finiri potest,
      nunquam uera fuit. Magis enim in insidiis nostrorum periclitamur quam
      aliorum. Unde dicitur: Etenim homo paois meae, in quo etc. Nonnulli
      altioribus gradibus dediti mutant mores, et quos conglutinatos
      habebant, postquam ad culmen honoris perueninnt, amicos habere
      despiciunt. Amicitia enim uera nulla ui excluditur et nullo tempore
      aboletur, et ubicumque se uertit tempus, illa firma perdurat, quia
      ueraciter diligit amicum. Quantaslibet ab eo patiatur iniurias,
      nullatenus ab amore eius auertitur. Omni tempore diligit qui amicus
      est, et frater in angustiis comprobatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e151">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e153">augustinus super psalmum xxi</ref>: Amate, sed quid ametis uidete. Amor Dei,
      amor proximi caritas dicitur; amor huius sseculi, cupiditas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e159">idem lib. iv de doctrina christiana</ref>: Caritatem uoco motum animi ad
      fruendum Deo propter ipsum, et se atque proximo propter Deum.
      Cupiditatem autem motum animi ad fruendum se et proximo et quolibet
      corpore non propter Deum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e166">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e168">idem in lib. quaestionum lxxxiii, cap. xxxvii</ref>: Nihil aliud est amare
      quam propter se ipsam rem aliquam appetere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e172">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e174">item</ref>: Amor rerum amandarum caritas uel dilectio melius dicitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e178">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e180">item cap. xxxviii</ref>: Est autem cupiditas adipiscendi aut obtinendi
      temporalia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e184">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e186">idem super illum psalmi versiculum</ref>: Voluntarie saorifioabo tibi etc.
      Quid offeram nisi quod ait: Saorificium laudis honorifioubit me? Quare
      uoluntarie? quia gratis amo quod laudo.  Gratuitum sit quod amatur et
      quod laudatur. Quid est gratuitum? Ipse propter se, non propter aliud.
      Si enim laudas Deum, ut det tibi aliquid, iam non gratis amas Deum.
      Erubesce. Si te uxor tua propter diuitias amaret, et forte tibi
      paupertas accideret, de adulterio cogitaret. Cum ergo te a coniuge
      gratis amari uis, tu Deum propter aliud amabis? Quod praemium
      accepturus es a Deo, o auare? Non tibi terram, sed se ipsum seruat qui
      fecit caelum et terram. Voluntarie sacrificabo tibi. Noli ex
      necessitate. Si enim propter aliud laudas, ex necessitate laudas. Si
      adesset tibi quod amas, non laudares.  Laudas, uerbi gratia, ut tibi
      det pecuniam; si haberes aliunde, numquid laudares? Si ergo propter
      pecuniam laudas, non uoluntarie sacrificas sed ex necessitate, quia
      praeter illum nescio quid aliud amas. Contemne omnia, ipsum attende,
      et haec quae dedit propter dantem bona sunt. Nam dat prorsus ista
      temporalia, et quibusdam bono eorum, quibusdam malo eorum, secundum
      altam profunditatem iudiciorum suorum.  Ipsum autem gratis dilige,
      quia melius ab eo non inuenis quod det quam se ipsum, aut si inuenis
      melius, hoc pete. Voluntarie sacrificabo tibi, quia gratis. Quid est
      gratis? Et confitebor nomini tuo, domine, quaniam bonum est. Nihil
      aliud nisi quia bonum est. Numquid ait, quia das mihi aurum? /473/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e190">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e192">idem de moribus ecclesiae contra manichaeos</ref>: Bonorum summa nobis Deus
      est, Deus nobis est summum bonum. Neque enim infra remanendum nobis
      est neque ultra quaerendum. Alterum enim periculosum, alterum nullum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e196">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e198">item</ref>: Sicut scriptum est: quia propter te afficimur tota die. Caritas
      non potuit signari expressius quam quod dictum est propter te.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e203">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e205">idem de disciplina ecclesiastica tractans</ref>: Habe caritatem et fac
      quidquid uis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e209">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e211">idem super epistolam iohannis, sermone ii</ref>: Dilectio sola discernit
      inter filios Dei et filios diaboli.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e215">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e217">item</ref>: Non discernuntur filii Dei a filiis diaboli nisi caritate.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e221">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e223">item sermone vi</ref>: Habere baptismum et malus esse potest; habere
      prophetiam et malus esse potest. Accipere sacramentum corporis et
      sanguinis domini et malus esse potest. Habere autem caritatem et malus
      esse non potest. Quid est ipse spiritus interpellat pro sanctis, nisi
      ipsa caritas quae in te per spiritum facta est? Ideo dicit idem
      apostolus: Caritas Dei diffusa est in cordibus nostris per spiritum
      sanotum, qui datus est nobis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e227">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e229">tullius in secundo rhetoricae</ref>: Amicitia est uoluntas erga aliquem
      bonarum rerum illius ipsius causa, quem diligit, cum eius pari
      uoluntate.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e233">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e235">idem in libro de amicitia</ref>: Praestat amicitia propinquitati quod ex
      propinquitate beneuolentia tolli potest, ex amicitia non potest.
      Sublata enim beneuolentia amicitiae nomen tollitur, propinquitatis
      manet. Quanta autem uis amicitiae sit, ex hoc intelligi maxime potest,
      quod ex societate infinita generis humani, quam conciliauit ipsa
      natura, ita contracta est res et adducta in angustum, ut omnis caritas
      aut inter duos aut inter paucos iungeretur. Est enim amicitia nihil
      aliud nisi omnium diuinarum humanarumque rerum cum beneuolentia et
      caritate consensio. Qua quidem haud scio an excepta sapientia
      quidquam melius sit hominibus a diis immortalibus datum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e242">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e244">augustinus de trinitate titulo ix</ref>: Utrum autem etiam tunc uirtutes
      quibus in hac mortalitate bene uiuitur, desinant esse cum ad aeterna
      perduxerint nonnulla quaestio est. Quibusdam enim uisum est desituras,
      et bonos animos sola beatos esse cognitione, hoc est contemplatione
      naturae quae creauit omnes caeteras. Cui regenti esse subditum, si
      iustitiae est, immortalis est omnino iustitia nec in illa esse
      beatitudine desinet, sed talis ac tanta erit ut perfectior et maior
      esse non possit. Fortassis et aliae tres uirtutes, prudentia sine ullo
      iam periculo erroris, fortitudo sine molestia tolerandorum malorum,
      temperantia sine repugnatione libidinum, erunt in illa felicitate, ut
      prudentiae sit nullum bonum Deo praeponere uel aequare, fortitudinis
      fortissime cohaerere, temperantiae nullo deflexu noxio delectari. Nunc
      autem quod agit iustitia in subueniendo miseris, quod prudentia in
      praecauendis insidiis, quod fortitudo in perferendis molestiis, quod
      temperantia in coercendis delectationibus prauis non ibi erit ubi
      nihil omnino mali erit. Ac per hoc ista uirtutum opera, sicut fides ad
      quam referenda sunt, et aliam nunc facinnt trinitatem cum ea
      praesentia tenemus, aliam tunc factura sunt cum ea non esse sed fuisse
      in memoria reperiemus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e248">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e250">item lib. xiv</ref>: De tribus uirtutibus, prudentia, fortitudine,
      temperantia, cum dicitur quod desinant, nonnihil dici uidetur.
      Iustitia uero immortalis est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e254">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e256">item</ref>: Tullius in hac tantum uita omnes quattuor necessarias dixit esse
      uirtutes, nullam uero earum cum ex hac uita migrabimus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e260">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e262">item</ref>: Regenti naturae esse subditum si iustitiae est, immortalis
      est iustitia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e268">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e270">idem super genesim ad litteram</ref>: Istae quippe uirtutes quae nunc
      propter transigendam istam peregrinationem ualde necessariae sunt, nec
      erunt in illa uita propter quam adipiscendam necessariae sunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e274">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e276">idem in psalmo xx</ref>: Erat tunioa, dicit euangelista, desuper texta. Quae
      est ista tunica nisi caritas, quam nemo potest diuidere? Quae est ista
      caritas nisi unitas? In ipsa sors mittitur; nemo illam diuidit.
      Sacramenta sibi haeretici diuiserunt, caritatem non, et quia diuidere
      non potuerunt, recesserunt. Illa autem integra manet; qui habet hanc,
      securus est. Nemo illum mouet de ecclesia catholica; et si foris
      incipiat habere, intus mittitur quomodo ramus oliuae a columba.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e281">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e283">idem de fide et operibus</ref>: Fides gratiae christianae, id est ea quae
      per dilectionem operatur, posita in fundamento neminem perire
      permittit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e287">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e289">idem super illum locum evangelii iohannis</ref>: Haec mando uobis, ut
      diligatis inuicem. Merito itaque magister bonus dilectionem sic saepe
      commendat tamquam sola praecipienda sit, sine qua non possunt prodesse
      caetera bona, et quae non potest haberi sine caeteris bonis quibus
      homo efficitur bonus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e293">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e295">idem in sermone ii super epistolam iohannis</ref>: Ut sciatis quia unctio
      quam accepimus ab eo permanet in nobis. Unctio inuisibilis caritas
      illa est quae in quocumque fuerit, tanquam radix illi erit, quamuis
      ardente sole arescere non potest.  Omne quod radicatum est, nutritur
      calore solis, non arescit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e299">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e301">idem in sermone v</ref>: Si quis paratus sit mori etiam pro fratribus,
      perfecta est in illo caritas. Sed numquid mox ut nascitur, iam prorsum
      perfecta est? Ut perficiatur, nascitur. Cum fuerit nata, nutritur; cum
      fuerit nutrita, roboratur. Cum fuerit roborata, perficitur. Cum
      ad perfectionem uenerit, quid dicit? Mihi uiuere Christus est, et mori
      luorum; optabam dissolui et esse cum Christo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e307">ITEM SERMONE VIl: Semel ergo breue praeceptum tibi praecipitur;
      dilige, et quod uis fac. Radix sit intus dilectionis. Non potest de
      ista radice nisi bonum existere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e310">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e312">item sermone viii</ref>: Radicata est caritas, securus esto. Nihil mali
      procedere potest. Amplius non potuit dilectio commendari quam ut
      diceretur Deus: Deus dilectio est, et qui manet in dilectione, in Deo
      manet, et Deus in eo. Habitas in Deo, ut continearis; habitat in te
      Deus, ut contineat, ne cadas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e317">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e319">item sermone ix</ref>: Manet in te Deus ut te contineat; manes in Deo ne
      cadas, quia de ipsa caritate apostolus dicit: Caritas numquam oadit.
      Quomodo cadit quem continet Deus? In hoc perfecta est dilectio Dei in
      nobis, ut fiduciam habeamus in die iudicii.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e323">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e325">item</ref>: Carissimi, etsi cor nostrum non male senserit, fiduciam habemus
      ad Deum. Cor non male senserit, quia germana dilectio est in nobis non
      ficta, salutem fraternam quaerens, nullum emolumentum exspectans a
      fratre nisi salutem ipsius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e329">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e331">item</ref>: Quisquis ergo habuerit caritatem fraternam, corque eius
      interrogatum sub ius to examine non ei al iud responderit quam
      germanam ibi esse radicem caritatis unde boni fructus existant, habet
      fiduciam apud Deum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e335">IDEM IN PSALMO CIII, SUPER ILLUM LOCUM, Qui tegis aquis superiora
      eius: In omnibus scripturis supereminentissimum locum caritas obtinet.
      Hanc nobiscum non communicant mali. Ipse est enim fons proprius
      bonorum, proprius sanctorum, de quo dicitur, Nemo alienus communicet
      tibi. Qui sunt alieni? Omnes qui audiunt, non noui uos.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e340">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e342">idem ad iulianum comitem</ref>: Caritas quae deseri potest, nunquam uera
      fuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e346">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e348">gregorius moralium lib. x</ref>: Valida est ut mors dilectio, quia nimirum
      mentem, quam semel ceperit, a dilectione mundi funditus occidit et
      insensibilem contra terrores reddit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e353">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e355">ex levitico</ref>: Ignis in altari semper ardebit, quem nutriet sacerdos,
      subiciens mane ligna per singulos dies.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e359">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e361">item</ref>: Ignis est iste perpetnus qui nunquam deficiet de altari.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e365">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e367">gregorius lib. xxv moralium</ref>: Altare Dei est cor nostrum, in quo
      necesse est ad Deum caritatis flammam indesinenter accendere, cui, ne
      in eo caritatis flamma deficiat, tam exempla praecedentium quam sacrae
      scripturae testimonia congerere non desistat. Quia enim interna
      nouitas nostra ipsa cotidie huius uitae conuersatione ueterascit,
      ignis iste nutriendus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e371">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e373">item</ref>: Ignis enim iste in altari domini, id est in corde nostro, citius
      extinguitur nisi solerter adhibitis exemplis patrum et dominicis
      testimoniis reparetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e377">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e379">item</ref>: Quia uero eadem caritas in cordibus electorum inextinguibilis
      manet, apte subditur: ignis est iste perpetuus, qui nunquam defiotet
      de attari, quia etiam post hanc uitam eorum mentibus feruor caritatis
      accrescit, ut Deus quo magis uisus fuerit, amplius diligatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e383">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e385">ambrosius in apologia david</ref>: Paulus merito gloriatur in
      infirmitatibus. Sciebat enim uirtutis abundantia plurimos etiam
      sanctos sine remedio corruisse.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e390">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e392">hieronymus in ezechiele</ref>: Non enim ex praeteritis sed ex praesentibus
      iudicamur; cauendumque et semper timendum ne ueterem gloriam et
      solidam firmitatem unius horae procella subuertat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e398">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e400">responsiones prosperi ad rufinum, cap. iii</ref>: A sanctitate ad
      immunditiam, a iustitia ad iniquitatem, a fide ad impietatem plerosque
      transire non dubium est, et tales ad praedestinationem filiorum Dei
      cohaeredum Christi non pertinere certissimum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e404">ITEM, CAP. VIl: Ex regeneratis in Christo Iesu quosdam relicta fide et
      piis moribus apostatare a Deo et impiam uitam in sua auersione finire
      multis, quod dolendum est, probatur exemplis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e407">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e409">gregorius homilia xxxviii</ref>: Tres pater meus sorores habuit, quae
      cunctae tres sacrae uirgines fuerunt. Quarum una Tharsilla, alia
      Gordiana, alia Emiliana dicebatur. Uno omnes ardore conuersse, uno
      eodemque tempore sacratae, sub districtione regulari degentes, in domo
      propria socialem uitam ducebant, etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e413">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e415">item</ref>: Gordiana autem oblita dominici timoris, oblita pudoris et
      reuerentiae, oblita consecrationis, conductorem agrorum suorum
      postmodum maritum duxit.  Ecce omnes tres uno prius ardore conuersae
      sunt sed non in uno eodemque studio permanserunt. Quia, iuxta
      dominicam uocem multi uocati, pauci uero electi. Haec ergo dixi, ne
      quis in bono iam opere positus sibi uires boni operis tribust, ne quis
      de propria actione confidat; quia, etsi iam nouit hodie qualis sit,
      adhuc cras quid futurus sit nescit. Nemo ergo de suis iam operibus
      securus gaudeat, quando adhuc in huius uitae incertitudine qui se
      finis sequatur ignorat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e419">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e421">idem in pastorali, cap. iii</ref>: Dauid factus est in morte uiri crudeliter
      rigidus, qui in appetitu feminae eneruiter fluxerat. Quem profecto ab
      electorum numero culpa longius raperet, nisi hunc ad ueniam flagella
      reuocassent.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e426">IDEM IN HOMILIA ILLIUS LECTIONIS EVANGELICAE, Si quis diligit me,
      sermonem meum seruabit etc. Ipse namque spiritus amor est, unde et
      Iohannes dicit: Deus caritas est. Qui ergo mente integra Deum
      desiderat, profecto iam habet quem amat. Neque quisquam posset Deum
      diligere, si eum quem diligit non haberet. Sed ecce si unusquisque
      uestrum requiratur an diligat Deum, respondet: diligo. In ipso autem
      lectionis exordio audistis quid ueritas dixerit: si quis diligit
      etc. Probatio ergo dilectionis exhibitio est operis. Hinc in epistola
      sua idem Iohannes dicit: Qui dicit, quia diligo Deum, et mandata eius
      non custodit, mendam est. Vere enim diligimus si mandata eius
      seruamus. Nam qui adhuc per illicita desideria defluit profecto Deum
      non amat, quia ei in sua uoluntate contradicit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e431">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e433">item</ref>: Nunquam amor Dei est otiosus. Operatur etenim magna, si est; si
      uero operari renuit, amor non est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e437">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e439">idem moralium xxix</ref>: Multos enim uidemus cotidie, quia iustitiae luce
      resplendeant et tamen ad finem suum nequitiae obscuritate tenebrantur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e443">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e445">item</ref>: Quis discernat uel quis perduret in malo uel quis perseueret in
      bono uel quis ab infimis ad summa conuertatur uel quis a summis
      reuerberetur ad infima? Latro de patibulo transiuit ad regnum. Iudas
      de apostolatus gloria est lapsus in tartarum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e449">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e451">deuteronomium, cap.  lxxxi</ref>: Non accipies personam nec munera, quia
      munera excaecant oculos sapientum et mutant uerba iustorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e455">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e457">augustinus super epistolam iohannis, sermone ii</ref>: Qui habent caritatem
      nati sunt ex Deo, qui non habent non sunt ex Deo. Quicquid uis habe;
      hoc solum non habeas, nihil tibi prodest; alia si non habeas, hoc
      habe, et implesti legem. Qui enim diligit alterum, legem impleuit, ait
      apostolus, et plenitudo legis caritas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e462">IDEM IN LIB. DE CARITATE, SUPER HOC CAPUT, Omnis qui natus est ex Deo,
      non facit pecoatum, quia semen eius in ipso manet, et non potest
      peccare, quia ex Deo natus est: Fortasse secundum quoddam dixit
      peccatum, non secundum omne, et tale peccatum est illud ut, si
      quisquam hoc admiserit, confirmet caetera. Si non admiserit, soluat
      caetera. Quod est hoc peccatum? facere contra mandatum. Quod est
      mandatum? Mandatum nonum do uobis ut diligatis inuicem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e467">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e469">isidorus de summo bono, lib. ii, cap. iii</ref>: Dilectio Dei morti
      comparatur dicente Salomone: Valida est ut mors dileotio; quia sicut
      mors uiolenter separat animam a corpore, ita dilectio Dei segregat
      hominem a mundano et carnali amore. Qui Dei praecepta contemnit, Deum
      non diligit. Neque enim regem diligimus, si odio leges eius habemus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e473">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e475">ex evangelio</ref>: Ipse enim Pater amat uos, quia uos me amastis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e479">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e481">item</ref>: Tu scis, domine, quia amo te.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e485">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e487">item</ref>: Si diligeretis me, gauderetis utique quia uado ad Patrem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e491">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e493">augustinus super iohannem</ref>: Si me quaeritis, sinite hos abire, ut
      impleretur sermo quem dimit, quia quos dedisti mihi, non perdidi ex
      eis quemquam. Cur ergo, si tunc morerentur, perderet eos nisi quia
      nondum sic in eum credebant quomodo credunt quicumque non pereunt?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e498">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e500">idem quaestionum veteris et novae legis cap. lxxiii</ref>: Etiam Maria,
      per quam mysterium gestum est incarnationis, in morte domini
      dubitauit, ita ut in resurrectione domini firmaretur. Omnes enim in
      morte domini dubitauerunt; et quia omnis ambiguitas resurrectione
      domini recessura erat, pertransire dixit gladium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e504">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e506">idem in libro de correptione et gratia</ref>: Accepi enim fidem quae per
      dilectionem operatur, sed in illa usque in finem perseuerantiam non
      accepi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e510">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e512">item</ref>: Fides quae per dilectionem operatur profecto aut omnino non
      deficit aut, si qui sunt quorum deficit, reparatur antequam uita ista
      finiatur, et deleta quae intercurrerat iniquitate, usque in
      finem perseuerantia deputatur. Qui uero perseueraturi non sunt, procul
      dubio nec illo tempore quo bene pieque uixerunt, in istorum numero
      computandi sunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e518">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e520">item</ref>: Hic si a me quaeritur cur eis Deus perseuerantiam non dederit,
      qui eam qua Christiane uiuerent dilectionem dedit, me ignorare
      respondeo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e524">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e526">item</ref>: Mirandum est quidem multumque mirandum quod filiis suis
      quibusdam Deus, quos regenerauit in Christo, quibus fidem, spem,
      dilectionem dedit, non dat perseuerantiam, cum filiis alienis scelerum
      tantum dimittat atque impertita gratia faciat filios suos.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e530">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e532">idem in eodem</ref>: Credendum est quosdam de filiis perditionis non accepto
      dono perseuerandi usque in finem uitae, in fide quae per dilectionem
      operatur incipere uiuere, et aliquando fideliter ac iuste uiuere, et
      postea cadere, neque de hac uita priusquam hoc eis contingat auferri.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e537">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e539">item</ref>: Iustus si a iustitia sua recesserit, et defunctus in impietate
      sua fuerit, in poenas ibit, nec ei sua praeterita iustitia proderit.
      Si autem tunc mortuns esset quando iustus erat, tunc requiem
      inuenisset.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e543">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e545">idem in eodem</ref>: Fecit Deus hominem rectum ab initio humanae creaturae.
      Qui ex rectitudine, in qua Deus eum primitus fecit, sua mala uoluntate
      decidens prauus effectus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e549">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e551">item</ref>: Si autem iam regeneratus et iustificatus in malam uitam sua
      uoluntate relabitur, certe iste non potest dicere, non accepi; quod
      acceptam gratiam Dei suo in malum libero amisit arbitrio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e555">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e557">item</ref>: An adhuc et iste nolens corripi potest dicere, quid ego feci,
      qui non accepi? quem constat accepisse, et sua culpa, quod acceperat,
      amisisse? Possum, inquit, possum omnino, quando me arguit quod ex bona
      uita in mala mea uoluntate lapsus sum, dicere adhuc, Quid ego
      feci, qui non accept? Accepi enim fidem quae per dilectionem operatur,
      sed in illa usque in finem perseuerantiam non accept.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e563">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e565">item</ref>: Dicit apostolus his qui seoundum propositum uocati sunt.
      Propositum autem non suum, sed Dei de quo alibi dicit, ut secundum
      electionem propositum Dei maneret. Horum fides quae per dilectionem
      operatur, profecto aut omnino non deficit, aut, si qui sunt quorum
      deficit, reparatur antequam uita ista finiatur, et delete quae
      intercurrerat iniquitate, usque in finem perseuerantia deputatur. Qui
      uero perseueraturi non sunt ac sic a fide christiana et conuersatione
      lapsuri sunt ut tales eos huius uitae finis inueniat, procul dubio nec
      illo tempore quo bene pieque uiuunt, in istorum numero computandi
      sunt; et tamen quis eos neget electos, cum credunt et baptizantur et
      secundum Deum uiuunt? Plane dicuntur electi a nescientibus quid futuri
      sins, non ab illo qui eos nouit non habere perseuerantiam, quae ad
      beatam uitam perducit electos.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e569">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e571">item</ref>: Ex nobis exierunt, sed non erant ex nobis. Filiorum Dei uox est:
      Iohannes loquitur, Quod si fuissent ex nobis, permansissent utique
      nobisoum.  Quid aliud dicunt nisi, non erant filii, etiam quando erant
      in professione et nomine filiorum, non quia iustitiam simulauerunt,
      sed quia in ea non permanserunt. Neque enim ait, nam si fuissent ex
      nobis, ueram non fictam iustitiam tenuissent utique nobiscum, sed
      permansissent utique nobisoum. In bono illos uolebat procul dubio
      permanere. Erant itaque in bono, sed in eo non permanserunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e576">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e578">idem de civitate dei</ref>: Septenarius pro uniuerso saepe ponitur, sicuti
      est: septies cadit iustus et resurgit, id est quotienscumque
      ceciderit, non peribit; quod non de iniquitatibus sed de
      tribulationibus ad humilitatem perducentibus intelligi uoluit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e584">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e586">idem in homilia xi</ref>: Princeps omnium uitiorum, dum uidit Adam ex limo
      terrae ad imaginem Dei formatum, pudicitia armatum, temperantia
      compositum, caritate splendidum, inuidus hoc hominem terrenum
      accepisse, quod ipse, dum esset angelus, per superbiam perdidisset,
      primos parentes illis donis ac tantis bonis exspoliauit pariter ac
      peremit. Nam cum homini abstulisset fidem, pudicitiam, continentiam,
      suo dominio subiugauit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e590">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e592">item</ref>: Amissa temperantia intemperans effectus est; perdita caritate
      malus inuentus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e596">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e598">idem in libro de fide ad petrum, cum de spiritibus humanis loqueretur,
      ait</ref>: Cum ipsi in corporibus sint, non particulatim sunt; sed sicut in
      totis corporibus toti, sic in eorumdem corporum partibus toti sunt.
      Tamen cogitationum uarietas diuersitatem in eis temporalis mutationis
      ostendit, dum modo aliquid nesciunt, modo sciunt, modo uolunt, modo
      nolunt, modo sapiunt, modo desipiunt, modo iniqui ex iustis, modo
      iusti sunt ex iniquis, modo pietatis illustrantur lumine, modo
      deprauantur tenebroso impietatis errore.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e602">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e604">hieronymus ad rusticum</ref>: lustitia iusti non liberabit eum in qucounque
      die peccauerit; et iniquitas iniqui non nocebit ei quaecumque die
      conuersus fuerit.  Unumquemque iudicat sicut inuenerit, nec praeterita
      considerat sed praesentia, si tantum crimina uetera nouella
      conuersione mutentur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e608">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e610">gregorius in omeliis de angelis</ref>: Per prophetam dominus dicit quia
      quacumque hora iustus peccauerit, omnes iustitiae eius in obliuione
      erunt coram me. Iustus es, iram pertimesce ne corruas.  /484/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10824-d1e615">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10824-Rd1e617">idem moralium lib. viii</ref>: Homo conditus, in eo quod ab ingenita standi
      soliditate uoluntatis pedem ad culpam mouit, a dilectione conditoris
      in semetipso protinus cecidit.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>