<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 93</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 93</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e6840"><!-- xAbSeN-q93 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e6840-Hd1e103">Quaestio 93</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e6840-Hd1e106" type="question-title"> quod petrus vel paulus et caeteri apostoli sint aequales
      et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e111">ambrosius super lucam lib. i</ref>: Gemina uirtus est in homine perfecto, ut
      et intentio sit et actio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e117">item</ref>: Ubi dicit Petrus animam meam pro te ponam, erat intentio
      passionis sed nondum actio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e123">item</ref>: Cum multa apostolica uirtute peregisset, postea tulit crucem
      atque actionem subiit passionis. Sed fuit in Petro, Andrea, Iohanne et
      caeteris apostolis et intentionis et actionis aequalitas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e130">ex sermone quodam in passione apostolorum petri et pauli qui sic
      incipit</ref>: Cum omnes beati apostoli parem gratiam apud Deum sanctitatis
      obtineant, nescio quo tamen pacto Petrus et Paulus uidentur prae
      caeteris peculiari quadam in saluatore fidei uirtute praecellere. Quod
      quidem ex ipsius domini iudicio possumus approbare. Nam Petro sicut
      bono dispensatori clauem regni caelestis dedit, Paulo tamquam idoneo
      doctori magisterium ecclesiasticae institutionis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e136">item</ref>: Clauem quodammodo a Christo scientiae et Paulus accepit. Ambo
      igitur craues a domino perceperunt, scientiae ille, iste potentiae.
      Sunt enim scientiae thesauri sicut scriptum est, in quo sunt omnes
      thesauri sapientiae et scientiae absconditi. Ergo beati Petrus et
      Paulus eminent inter uniuersos apostolos et peculiari quadam
      praerogatiua praecellunt. Unde inter ipsos quis cui praeponatur
      incertum est. Puto enim illos aequales esse meritis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e142">ex sermone leonis papae in festivitate petri et pauli</ref>: De quorum
      meritis atque uirtutibus, quae omnem loquendi superant facultatem,
      nihil diuersum, nihil debemus sentire discretum, quia illos et electio
      pares, et labor similes, et finis fecit aequales.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e148">paulus in epistola prima ad corinthios</ref>: Nouissime autem omnium tanquam
      abortiuo uisus est et mihi. Ego enim sum minimus apostolorum,
      qui non sum dignus uocari apostolus, quondam persecutus sum ecclesiam
      Dei.  Gratia autem Dei sum id quod sum, et gratia eius in me uacua non
      fuit, sed abundantius illis laboraui, non ego autem sed gratia Dei
      mecum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e154">GREGORIUS SUPER ElECHIELEM HOMILIA XVIII: Certe Paulus, cum Petrus
      apostolus seruare adhuc circumcisione legis consuetudinem uellet, ei
      in faciem restitit, et hoc eius studium discipulis loquens non solum
      culpam sed quod est maius, hypocrisim, id est simulationem, nominal,
      dicens: Et simulationi eius consenserant caeteri Iudaci.  Idem uero
      apostolorum primus, cum a quibusdam detrahi Pauli scriptis agnosceret,
      dicit: Sicut carissimus frater noster Paulus secundum datam sibi
      sapientiam scripsit uobis, loquens in eis de his in quibus sunt
      quaedam difficilia intellectu, quae indocti deprauant ad suam ipsorum
      perditionem. Ecce Paulus in epistolis suis scribit Petrum
      reprehensibilem.  Ecce Petrus in suis asserit Paulum in his quae
      scripserat admirandum. Certe nisi legisset Petrus Pauli epistolas, non
      laudasset. Si autem legit, quia illic ipse reprehensibilis diceretur
      inuenit. Reprehensus est, atque ei et hoc ipsum placuit quia in his
      non placuerat quae aliter quam debuerat sensit, seque etiam minori
      fratri ad consensum dedit, atque in eadem re factus est se minor, ut
      etiam in hoc praeiret; quatinus qui primus erat in apostolatus
      culmine, esset primus et in humilitate.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e159">item</ref>: Ecce a minore suo reprehenditur et reprehend) non dedignatur.
      Non ad memoriam reuocat quod primus in apostolatum uocatus est, quod
      craues regni caelestis accepit, quod quaecumque peccata in terra
      soluerit, essent solute et in caelo etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e164">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e166">hieronymus ad paulinum presbyterum</ref>: Paulus apostolus uas electionis de
      persecutore mutatus, nouissimus in ordine, et primus in meritis est,
      quia extremus licet plus omnibus laborauit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e172">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e174">idem ad damasum</ref>: Dominus atque saluator omnia non est in omnibus sed
      pars in singulis, uerbi gratia in Salomone sapientia, in Petro fides,
      in Iohanne uirginitas, in caeteris caetera. Cum autem finis aduenerit,
      tune omnia in omnibus erit, ut singuli sanctorum omnes uirtutes
      habeant et sit totus Christus in cunctis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e178">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e180">ambrosius super lucam</ref>: Sunt aliqui hic stantes qui non gustabunt
      mortem, donec uideant regnum Dei.  Non de omnibus sed de pluribus
      dicit. Neque enim Petrus mortuus est, cui inferi porta praeualere non
      potuit, nec Iacobus et Iohannes mortui, filii tonitrui, quibus in
      uisum gloriae caelestis assumptis non praeualent terrena sed
      subiacent.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e184">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e186">item</ref>: Ergo ut scias quia Petrus et Iacobus et Iohannes mortem non
      gustauerunt, gloriam resurrectionis uidere meruerunt. Solos enim tres
      istos post haec uerba in diebus octo assumpsit et duxit in mortem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e190">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e192">item</ref>: Tres autem sold et tres electi Domini. Ad montem Petrus
      ascendit, qui craues regni caelorum accepit, Iohannes, cui committitur
      mater, Iacobus, qui primus solium sacerdotale conscendit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e196">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e198">augustinus super epistolam ad galatas</ref>: Petrus et Iacobus et Iohannes
      honoratiores in apostolic erant, quia ipsis tribus se in monte dominus
      ostendit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6840-d1e203">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6840-Rd1e205">symbolum ephesini concilii</ref>: Denique Petrus et Iohannes aequalis sunt
      ad alterutrum dignitatis, propter quod apostoli et sancti discipuli
      esse monstrantur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>