<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 127</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 127</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e10077"><!-- xAbSeN-q127 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e10077-Hd1e103">Quaestio 127</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e10077-Hd1e106" type="question-title"> quod digamum non liceat promoveri ad clerum et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e111">augustinus de bono coniugali</ref>: Sacramentum nuptiarum nostri temporis
      sic ad unum uirum et unam uxorem redactum est, ut ecclesiae
      dispensatorem non liceat ordinari nisi unius uxoris uirum.  Quod
      acutius intellexerunt qui nec eum qui catecuminus uel paganus habuerit
      alteram, ordinandum esse censuerunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e117">item</ref>: Non absurde uisum est eum qui excessit uxorum numerum
      singularem, non peccatum aliquod commisisse sed normam quandam
      sacramenti amisisse, non ad bonae uitae meritum sed ad ordinationis
      ecclesiasticae necessarium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e123">gennadius de orthodoxa fide</ref>: Maritum duarum post baptismum matronarum
      claricum non ordinandum etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e130">hieronymus ad oceanum episcopum, quomodo se debeat in domo domini
      instituere</ref>: Unius uxoria uirum et noua et uetus praeceptio sacerdotem
      censuit eligendum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e136">item</ref>: Bigamos ad ministerium plerique episcopi applicuerunt. Sed
      asserunt, concubina fuit illa, non uxor, quasi non eadem sint commenta
      foeditatis in illa, quae et in hac quae uxor asseritur, exercentur. An
      quia coniugii tabulas non fecit, concupiscentia altera fuit? Nullo
      pacto bigamus uel concubinarum insectator debet assumere ministerium.
      In Leuitico scriptum est: Sacerdos accipiat uirginem; uiduatam et
      destitutam aut a uiuo marito derelictam non accipiat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e144">item</ref>: Si ergo clericus monogamus fuerit et uxor eius bigama, noli eum
      ministerio applicare. Bigamam enim duxit uxorem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e148">IDEM AD EUNDEM DE EO QUOD SCRIPTUM EST, uniua uxoris uirum: Consurgit
      haeresis atque olim emortua uipera contritum caput leuat. Dicendo enim
      aliqua, quae Christus non possit purgare sanguine suo, et profundas
      scelerum suorum pristinorum inhaerere cicatrices, ut medicina illius
      attenuari non queant, quid aliud agit, nisi ut Christus mortuus sit
      frustra? Absit hoc de omnipotente credere, quod in aliquo impotens
      sit. Totae apostoli epistolae Christi gratiam sonant. Et ne parum
      uideretur simplex gratiae nuncupatio, gratia, inquit, et paz
      multiplicetur.  Multiplicatio promittitur et a nobis paucitas
      affirmatur? Tunc Arterius, Hispaniae episcopus, homo aetate uetus et
      sacerdotio, unam antequam baptizaretur, alteram post lauacrum priore
      mortua duxit uxorem; et arbitraris eum contra apostoli fecisse
      sententiam, qui uniua uxoria uirum praecepit ordinandum? Miror autem
      te unum protraxisse in medium, cum omnis mundus his ordinationibus
      plenus sit; non dico de presbyteris, non de inferiori gradu; ad
      episcopos uenio, quos si singillatim uoluero nominare, tantus numerus
      congregabitur ut Ariminensis synodi multitudo superetur. Sed et
      indecens est sic unum tueri ut plures accusare uidearis, et quem
      ratione non possis, peccantium societate defendas. Sustinui Romae a
      uiro eloquentissimo cornutum, ut dicitur, syllogismum, ut quocumque me
      uerterem strictus tenerer. Uxorem, inquit, ducere peccatum est uel
      non? Ego simplex et qui insidias uitare nexcirem dixi non esse
      peccatum. Rursum proposuit, In baptismate dimittuntur mala? Respondi
      peccata dimitti. Cum me securum putarem, coeperunt hinc inde cornua
      increscere. Si, inquit, uxorem ducere non est peccatum, baptismus
      autem peccata dimittit, quicquid non dimittitur, reseruatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e153">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e155">item</ref>: In memetipsum reuersus conuerti in aduersarium propositionis
      stropham. Quaeso, inquam, te ut respondeas.  Baptismus nouum hominem
      facit ex toto an ex parte? Respondit, ex toto. Nihil ergo ueteris
      hominis in baptismate reseruatur, nihilque potest nouo imputari, quod
      in ueteri quondam fuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e159">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e161">item</ref>: Baptizatos, inquam, apostolus elegit in episcopatum an
      catecuminos?  Si apostolus non catecuminos in clerum elegit sed
      fideles, uitia catecumini non imputabuntur fideli.  Proferuntur ergo
      apostoli epistolae, una ad Timotheum, altera ad Titum. In utraque siue
      episcopi siue presbyteri (quamquam apud ueteres idem et episcopi et
      presbyteri fuerint, quia illud nomen dignitatis est, hoc aetatis),
      uidentur monogami in clerum eligi. Certe de baptizatis apostoli sermo
      est. Si ergo omnia, quae in ordinatione quaeruntur episcopi, non
      praeiudicant ordinando, licet ea ante baptisma non habuerit (quaeritur
      enim quid sit, et non quid fuerit) quare solum nomen uxoris impediat,
      quod solum peccatum non fuit?  Dicis, quia peccatum non fuit, iccirco
      non est dimissum in baptismate.  Rem nouam audio; quia peccatum non
      fuit, iccirco in peccatum reputabitur. Omnia scorta et publicae
      colluuionis sordes, parricidium et incestus Christi fonte purgantur;
      uxoris inhaerebunt maculae, et lupanaria thalamis praeferentur? Ego
      tibi non imputo meretricum exercitus, effusionem sanguinis, et tu mihi
      olim emortuam de sepulcro uxorunculam protrahis, quam ideo accepi, ne
      facerem quod fecisti?  Audiant ethnici, audiant catecumini ne uxores
      ducant ante baptisma, ne honesta iungant matrimonia, sed Platonis
      promiscuas uxores, communes liberos habeant; immo caueant qualecumque
      uocabulum coniugis ne, postquam in Christum crediderint, noceat eis
      quod aliquando non concubinas nec meretrices, sed uxores habuerint.
      Vere scribarum et Pharisaeorum similes culicem liquantes, et
      camelum glutientes, decimamus mentam et anethum, et Dei iudicium
      praetermittimus. Quid simile uxor et scortum? Imputatur infelicitas
      coniugis mortuae, et libido meretricia coronatur? Ille, si prior
      uiueret, aliam non haberet coniugem; tu, ut passim caninas nuptias
      iungeres, quid potes excusare? Ille in uxore optauit liberos, tu in
      meretrice sobolem perdidisti. Illum naturae et benedictioni domini
      seruientem, creacite et multiplicamini et replete terram, cubiculorum
      secreta texerunt; te cubantem ad coitum publica facies execrata est.
      Ille quod licebat uerecundo pudore celauit; tu quod non licebat
      impudenter omnium oculis ingessisti. Illi scriptum est: honorabiles
      nuptiae, et cubile immaculatum; tibi legitur: fornicatores et
      adulteros perdet Deus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e168">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e170">item</ref>: In baptismo quamodo tuae sordes lotae sunt, et meae munditiae
      sorditatse. Non dico, ais, tuas sorditatas sed in eodem statu mansisse
      quo fuerant. Quae est ista tergiuersatio et acumen omni pistillo
      retunsius, quia peccatum non est, peccatum est; quia non est sordidum,
      sordidum est?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e174">ITEM; Quod dicit unius uxoris uirum, potest et aliter disseri.
      Apostolus sciebat lege concessum in multis uxoribus liberos spargere.
      Ipsis quoque sacerdotibus huius licentiae patebat arbitrium.
      Praecepit ergo ne eadem licentia ecclesiae sibi uindicent sacerdotes,
      sed ut singulas uno tempore uxores habeant. Accipe et aliam
      explanationem. Quidam coacte interpretantur uxores pro ecclesiis,
      uiros pro episcopis debere accipi, et hoc esse decretum, ne de alia ad
      aliam ecclesiam transferatur, ne uirginalis pauperculae societate
      contempta ditioris adulterae quaerat amplexus. Violenta inquies et
      satis dura interpretatio haec. Redde igitur scripturae simplicitatem
      suam, ne tuis contra te legibus dimicetur. Quaeram et aliud. Si quis
      ante baptismum habuerit concubinam et illa mortua baptizatus
      uxorem duxerit, utrum clericus fieri debeat? Respondebis posse fieri,
      quia concubinam habuerit non uxorem. Coniugales ergo tabulae et iura
      dotalia, non coitus ab apostolo condemnantur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e179">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e181">item</ref>: Vide, ne hoc quod dicitur, unius uxoria uirum, mulieris unius
      possit intelligi; ut ad coitum magis referatur quam ad dotales
      tabulas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e185">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e187">item</ref>: Uniua umoria uirum. De hoc supra diximus. Nunc hoc tantum
      admonemus, ut si unius uxoris uir etiam ante baptismum quaeritur,
      caetera quoque quae praecepta sunt ante baptismum requiramus. Neque
      enim competit uniuersa post baptismum et unum hoc mandatum intelligere
      ante baptismum. Sobrium, prudentem, hospitalem, doctorem etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e191">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e193">item</ref>: Non neophytum, ne in superbiam elatus in iudicium incidat
      diaboli. Mirari satis non queo, quae hominum tanta sit caecitas de
      uxoribus ante baptismum disputare, et rem in baptismate mortuam , immo
      cum Chris to uiuificatam, in calumniam trahere, cum tam apertum
      euidensque praeceptum nemo custodiat. Heri catechuminus, hodie
      pontifex; heri in amphitheatro, hodie in ecclesia; uespere in circo,
      mane in altario; dudum fautor histrionum, nunc uirginum consecrator.
      Num ignorabat apostolus tergiuersationes nostras et argumentorum
      ineptias nesciebat?  Qui dixit uniua uxoria uirum, ipse mandauit
      irreprehenaibilem, sobrium, prudentem etc. Ad haec omnia claudimus
      oculos, solas uidemus uxores.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10077-d1e197">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10077-Rd1e199">item</ref>: Fili Oceane, uide quantum testimonium sit huius, quem arguunt
      bimariti cui praeter uinculum coniugale, et hoc ante baptismum, nihil
      ab aemulis obici potest. Itaque cum opposuerint nobis uxores ante
      baptismum, nos ab eis omnia quae post baptismum praecepta sunt,
      requiramus. Praetereunt quod non licet et obiciunt quod concessum est.
      /445/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>