<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 132</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 132</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e10406"><!-- xAbSeN-q132 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e10406-Hd1e103">Quaestio 132</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e10406-Hd1e106" type="question-title"> quod sterilis non videatur ducenda et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e10406-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10406-Rd1e111">augustinus contra faustum lib. i, cap. xix</ref>: Quaero cur displiceat
      dimittere uxorem quam non ad matrimonii fidem sed ad concupiscentiae
      crimen habendam esse censetis. Matrimonium quippe ex hoc appellatum
      est, quod non ob aliud debet femina nubere quam ut mater fiat, quod
      uobis odiosum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10406-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10406-Rd1e117">idem de bono coniugali</ref>: Generationis itaque causa fieri nuptias
      apostolus ita testis est. Volo, inquit, iuniores nubere etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10406-d1e121">IDEM DE NUPTIIS ET CONCUPISCENTiA LIB. I: Plures feminae uni uiro
      nunquam licite inngerentur nisi ex hoc plures filii nascerentur. Unde
      si una concumbat cum pluribus, quia non est hinc multiplicatio prolis
      sed frequentatio libidinis, coniunx non potest esse sed meretrix.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10406-d1e125">IDEM DE BONO CONIUGALl: Miror autem, si quemadmodum licet dimittere
      aduiteram uxorem, ita liceat ea dimissa alteram ducere. Facit enim de
      hac re scriptura difficilem nodum dicente apostolo ex praecepto domini
      mulierem a uiro non diacedere, quod si discesserit, manere innuptam
      aut uiro auo reconciliari. Quomodo autem uiro possit esse licentia
      ducendae alterius si adulteram reliquerit, cum mulieri non sit
      nubendi alteri si alterum reliquerit, non uideo. Quae si ita sunt,
      tantum ualet illud sociale uinculum coniugum ut cum causa procreandi
      colligetur nec ipsa causa procreandi soluatur. Posset enim homo
      dimittere sterilem uxorem et ducere de qua filios haberet, et tamen
      non licet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10406-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10406-Rd1e132">idem in eodem</ref>: Semel initum conubium nullo modo potest nisi alicuius
      eorum morte dissolui. Manet enim uinculum nuptiarum etiamsi proles,
      cuius causa initum est, manifesta sterilitate non subsequatur, ita ut
      iam scientibus coniugatis non se filios habituros separare se tamen
      uel ipsa causa filiorum atque aliis copulare non liceat. Quod si
      fecerint, cum eis quibus se copulauerint adulterium committunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10406-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10406-Rd1e138">idem de nuptiis et concupiscentia</ref>: Hoc custoditur in Christo et
      ecclesia, ut uiuens a uiuente in aeternum nullo diuortio separetur.
      Cuius sacramenti tanta obseruatio est quibusque fidelibus coniugatis
      ut, cum filiorum procreandorum causa uel nubant feminae uel uiri
      ducant uxores, nec sterilem coniugem fas sit dimittere, ut fecunda
      ducatur.  Quod si quis fecerit, non lege huius saeculi, ubi
      interueniente repudio sine crimine conceditur cum aliis alia copulare
      conubia (quod etiam Moysen dominus propter duritiam cordis illorum
      Israelitis permisisse testatur), sed lege euangelii reus est
      adulterii.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10406-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10406-Rd1e144">idem de bono coniugali</ref>: Nunc quippe nullus pietate perfectus filios
      habere nisi spiritaliter quaerit; tunc uero ipsius pietatis erat ratio
      etiam carnaliter filios propagare, quia illius populi generatio nuntia
      futurorum erat et ad dispensationem propheticam pertinebat. Ideoque
      non sicut uni uiro etiam plures habere licebat uxores, ita uni feminae
      plures uiros nec prolis ipsius causa, si forte illa parere posset,
      ille generare non posset. Occulta enim lege naturae amant
      singularitatem quae principantur; subiecta uero plura uni sine
      dedecore subduntur. Neque enim sic habet unus seruus plures dominos
      quomodo plures serui unum dominum, sicut multse animae uni Deo recte
      subduntur, una uero anima post multos deos fornicari potest, non
      fecundari.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10406-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10406-Rd1e152">idem de nuptiis et concupiscentia</ref>: Eo usque peruenit libidinosa
      crudelitas ut etiam sterilitatis uenena procuret. Prorsus si ambo
      tales sunt, coninges non sunt; etsi ab initio tales fuerunt, non sibi
      per conubium sed per stuprum conuenerunt. Si autem non ambo sunt
      tales, audeo dicere aut illa est quodammodo mariti meretrix aut ille
      adulter uxoris.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10406-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10406-Rd1e158">idem de doctrina christiana lib. iii</ref>: Suscipiendae prolis causa erat
      uxorum plurium simul uni uiro habendarum inculpabilis consuetudo, et
      ideo unam feminam maritos habere plurimos honestum non erat; non enim
      mulier eo est fecundior. In huiuscemodi rebus quicquid illorum
      temporum sancti non libidinose faciebant, quamuis ea facerent quae hoc
      tempore nisi per libidinem fieri non possunt, non culpat scriptura.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>