<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 98</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 98</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e7172"><!-- xAbSeN-q98 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e7172-Hd1e103">Quaestio 98</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e7172-Hd1e106" type="question-title"> quod paulus ante conversionem quoque tam paulus quam saulus
      vocatus sit et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e7172-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7172-Rd1e111">rufinus secundum origenem in epistola pauli ad romanos</ref>: Quibusdam
      uisum est quod a Paulo proconsule, quem apud Cyprum Christi fidei
      subiecerat, uocabulum sibi apostolus sumpserit, sicut reges solent,
      uerbi gratia sicut a Parthis Parthici et Gothis Gothici nominari. Quod
      ne nos quidem usquequsque euacuandum putamus. Tamen quia nulla talis
      in scripturis diuinis consuetudo deprehenditur, magis ex his quae in
      exemplo sunt absolutionem quaerimus. Inuenimus igitur in scripturis
      aliquantos binis, alios etiam ternis usos esse nominibus. Secundum
      hanc ergo consuetudinem uidetur nobis et Paulus duplici usus uocabulo,
      et donec quidem genti propriae ministrabat Saulus esset uocitatus,
      quod et magis appellationi patriae uernaculum uidebatur, Paulus
      autem appellatus est, cum gentibus praecepta conscripsit. Nam et hoc
      ipsum quod scriptura dicit, Saulus qui et Paulua, euidenter Pauli
      nomen ueteris appellationis fuisse designat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7172-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7172-Rd1e119">hieronymus ad paulam et eustochium in expositione epistolae pauli ad
      philemonem</ref>: Neque uero putandum est Saulum ante dictum esse, et non
      Saul, quia et de tribu Beniamin erat, in qua hoc nomen familiarius
      habebatur. Si quidem et ille Saul rex, persecutor Dauid, de tribu
      Beniamin fuit. Quod autem Saulus a nobis dicitur, non mirum est
      hebraea nomina ad similitudinem Graecorum et Romanorum casuum
      declinari, ut sicut pro Ioseph Iosephus et pro Iacob Iacobus, ita et
      pro Saul quisque Saulus in nostra lingua dicatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7172-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7172-Rd1e125">item de paulo et barnaba</ref>: Qui cum Paphum peruenissent, inuenerunt
      quemdam magum cum proconsule Sergio Paulo, qui acoaptia Barnaba et
      Paulo desiderabat Dei ab eis audire sermonem. Resistente itaque mago
      et a fide Sergium deprauante, Saulus, ait scriptura, qui et Paulus,
      repletus spiritu sancto, intuens in eum dixit: O fili diaboli, non
      desistis subuertere uias domini. Ecce manus domini super te, et eris
      caecus usque ad tempus. Confestimque cecidit super eum caligo, et
      circuiens quaerebat qui ei manum daret. Tunc proconsul credidit. Et
      cum a Papho nauigassent Paulus et qui cum eo erant, uenerunt
      Pamphiliae.  Diligenter attende quando primum Pauli nomen acceperit.
      Ut enim Scipio subiecta Africa Africani sibi nomen assumpsit, ita et
      Paulus ad praedicationem gentium admissus a primo ecclesiae spolio
      proconsule Sergio Paulo uictoriae suae trophaea retulit erexitque
      uexillum, ut Paulus diceretur e Saulo. Si autem et interpretatio
      nominis quaeritur, Paulus in Hebraeo mirabilem sonat.  Reuera mirum ut
      post Saul, quod interpretatur rex petitus, eo quod ad uexandum
      ecclesiam fuisset a diabolo postulatus, de persecutore uas fieret
      electionis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7172-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7172-Rd1e132">idem super epistolas pauli</ref>: Sicut in aliorum sanctorum, id est
      Abrahae, Petri et caeterorum, profectu et incremento mutate
      sunt nomina, ut essent etiam ipso nomine noui, ita et Paulus in gratia
      proficiens nomen ipsum mutauit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7172-d1e138">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7172-Rd1e140">augustinus confessionum lib. viii</ref>: Ipse minimus apostolorum, cum
      Paulus proconsul per eius militiam sub iugum Christi tui esset missus,
      ipse quoque ex Saulo Paulus uocari amauit ob tam magnum insigne
      uictoriae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7172-d1e144">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7172-Rd1e146">idem de spiritu et littera</ref>: Paulus cum Saulus prius uocaretur non ob
      aliud, quantum mihi uidetur, hoc nomen elegit nisi ut se ostenderet
      paruum tanquam minimus apostolorum contra superbos et de suis operibus
      praesumentes pro commendanda Dei gratia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7172-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7172-Rd1e152">idem in psalmo lxxi</ref>: Primo Saulus, deinde Paulus, id est primo
      superbus, postea humilis. Saul rex superbus fuit.  Ex Saulo factus est
      Paulus, ex superbo modicus. Paulum enim modicum est. Audi, quomodo
      fuerit Saulus, et quomodo sit Paulus: Qui fui, inquit, perseautor et
      blasphemua et iniuriosus. Audisti Saulum, audi et Paulum: Ego enim
      sum. inquit, minimus apostolorum, qui non sum dignus uecari apostolus,
      quia persecutus sum ecclesiam Dei; sed gratia Dei sum id quod
      sum. Minimus in se, grandis in Christo.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>