<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 108</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 108</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e7796"><!-- xAbSeN-q108 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e7796-Hd1e103">Quaestio 108</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e7796-Hd1e106" type="question-title"> quod parvuli peccatum non habeant et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e7796-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7796-Rd1e111">hieronymus super ezechielem</ref>: Quamdiu anima in infantia constitute est,
      peccato caret.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7796-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7796-Rd1e117">idem ad heliodorum, in epitaphio nepotiani</ref>: Regnauit mors ab Adam
      usque ad Moysen etiam in eos etc. Si Abraham et Isaac et Iacob in
      inferno, quis in caelorum regno? Si amici tui sub poena offendentis
      Adam, et qui non peccauerunt alienis peccatis tenebantur obnoxii, quid
      de his credendum est qui dixerunt in cordibus suis: non est Deus?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7796-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7796-Rd1e123">augustinus de fide ad petrum</ref>: Ideo nec aeternitas irrationabilibus
      spiritibus data est nec aliquod eis iudicium praeparatur, in quo eis
      uel beatitudo pro bonds uel damnatio pro malis reddatur operibus.
      Ideo in eis nulla operum discretio requiretur, quia nullam
      intelligendi facultatem diuinitus acceperunt. Propterea igitur eorum
      corpora resurrectura non sunt, quia nec ipsis animalibus aut aequitas
      aut iniquitas fuit, pro qua eis aut aeterna beatitudo sit retribuenda
      uel poena.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7796-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7796-Rd1e130">idem in libro quaestionum veteris et novae legis</ref>: Quomodo reus
      constituitur qui nescit quod fecerit?  /354/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7796-d1e134">IDEM IN SERMONE IN HANC LECTIONEM, Cum enim essemus in carne, AIT
      APOSTOLUS, passiones peocatorum etc.: Concupiscentiam nesciebam, nisi
      lex diceret: non concupisces. Homo quod bonum putabat, malum esse
      cognoscit. Voluit frenare concupiscentiam; conatus est, uictus est.
      Coepit esse non solum peccator sed etiam praeuaricator. Peccator enim
      et antea erat, sed antequam legem audiret peccatorem se esse
      nesciebat. Factus est praeuaricator qui fuit ante nescius peccator.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7796-d1e137">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7796-Rd1e139">haimo super epistolam pauli ad romanos</ref>: Sine enim lege naturali uel
      Moysi peccatum mortuum erat, id est latebat, ignorabatur, non
      apparebat. Antequam lex naturalis et intellectus incipiat uigere in
      paruulis aliisque hominibus, licet percutiant patrem et matrem et
      maledicant, non peccant. Similiter antequam lex Moysi data esset,
      erant quaedam peccata quae ignorabantur peccata esse, quae commissa
      non tantae grauitudinis erant uel, etiamsi cognoscebantur esse
      peccata, latebat qua poena digna essent.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7796-d1e143">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7796-Rd1e145">augustinus in sermone de verbis apostoli</ref>: Ecce infantes in suis utique
      operibus innocentes sunt, nihil secum nisi quod de primo homine
      traxerunt habentes.  Responde mihi, quare moriuntur, si omnes homines,
      quoniam peccant, ideo moriuntur? Quid putatis dici potuisse?
      Peccauerunt et ipsi. Ubi pecca(ue)runt? Rogo te, quando? quomodo?
      Bonum et malum quid sit nesciunt. Peccatum accipiunt qui praeceptum
      non capiunt. Quid de illis dicis qui in utero moriuntur? Et ipsi,
      inquit, peccauerunt.  Contradicit apostolus. Magis apostolum audio
      quam te: Nondum natis neo aliquid agentibua boni aut mali.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7796-d1e149">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7796-Rd1e151">isidorus de summo bono, lib. i</ref>: Innoxios esse infantes opere, non esse
      innoxios cogitatione, quia motum quem gerunt in mente nondum possunt
      exercere opere; ac per hoc in illis aetas est imbecillis, non animus.
      Ad nutum enim uoluntatis non obtemperat illis fragilitas /355/
      corporis, nec adeo opere nocere possunt sicut cogitatione mouentur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7796-d1e155">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7796-Rd1e157">gregorius dialogorum lib. iv, cap. xviii, de puero blasphemo</ref>: Et si
      omnes baptizatos infantes atque in infantia morientes ingredi regnum
      caeleste credendum est, omnes tamen paruulos, qui iam loqui possunt,
      regna caelestia ingredi credendum non est, quia nonnullis paruulis
      eiusdem regni caelestis aditus a parentibus clauditur, si male
      nutriantur. Nam quidam in hac urbe notissimus ante triennium filium
      habuit annorum, sicut arbitror, quinque. Quem nimis carnaliter
      diligens remisse nutriebat, atque idem paruulus, quod dictu graue est,
      mox eius animo ut aliquid obstitisset, maiestatem Dei blasphemare
      consueuerat. Qui in hac ante triennium mortalitate percussus uenit ad
      mortem.  Cumque eum pater in sinu teneret, sicut testati sunt qui
      praesentes fuerunt, malignos ad se spiritus uenisse puer aspiciens
      coepit clamare, Obsta, pater, obsta!  Mauri homines uenerunt, qui me
      tollere uolunt. Qui cum hoc dixisset, maiestatis nomen protinus
      blasphemauit et animam reddidit. Ut enim Deus ostenderet pro quo reatu
      talibus fuisset exsecutoribus traditus, unde uiuentem pater suus
      noluit corrigere, hoc morientem permisit iterare, quatinus reatum suum
      pater eius agnosceret, qui paruuli filii animam negligens non paruulum
      peccatorem Gehennae ignibus nutrisset.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>