<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 157</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 157</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e12311"><!-- xAbSeN-q157 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e12311-Hd1e103">Quaestio 157</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e12311-Hd1e106" type="question-title"> quod liceat hominem occidere et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e111">hieronymus super isaiam, lib. v</ref>: Non crudelis est qui crudelem
      iugulat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e117">idem in epistola ad galatas</ref>: Qui malos percutit in eo quod mali sunt,
      et habet causam interfectionis ut occidat pessimos, minister est
      domini.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e123">idem super ieremiam</ref>: Homicidas enim et sacrilegos et uenenarios punire
      non est effusio sanguinis sed legum ministerium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e130">cyprianus in nono genere abusionis</ref>: Rex debet furta cohibere,
      adulteria punire, impios de terra perdere, parricidas et periurantes
      non sinere uiuere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e136">augustinus de libero arbitrio</ref>: Si homicidium est hominem occidere,
      potest occidere aliquando sine peccato. Nam et miles hostem et iudex
      uel minister eius nocentem, et cui forte inuito atque imprudenti telum
      manu fugit, non mihi uidentur peccare cum hominem occidunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e142">item</ref>: Militi iubetur lege ut hostem necet, a qua caede si
      temperauerit, ab imperatore poenas luit. Nonne istas leges iniustas
      uel potius nullas dicere audebimus? Nam mihi lex esse non uidetur quae
      iusta non fuerit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e148">idem in exodo, cap. xxvii</ref>: Israelitae furtum non fecerunt spoliando
      Aegyptios sed Deo iubenti ministerium praebuerunt, quemadmodum cum
      minister indicis occidit eum quem lex iussit occidi, profecto, si id
      sponte faciat, homicida est etiamsi eum quem occidit scit occidi a
      iudice debuisse.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e152">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e154">idem in levitico, cap lxxv</ref>: Cum homo iuste occiditur, lex eum occidit,
      non tu.  /525/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e158">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e160">idem lib. i de civitate dei</ref>: Non occides, his exceptis quos Deus
      occidi iubet, siue data lege pro tempore ad personam expressa
      iussione. Non autem ipse occidit qui ministerium debet iubenti, sicut
      adminiculum gladius utenti.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e165">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e167">item</ref>: Miles cum obediens potestati, sub qua legitime constitutus est,
      hominem occiderit, nulla ciuitatis suae lege reus est homicidii; immo
      nisi fecerit, reus imperii deserti atque contempti est. Quod si sua
      sponte atque auctoritate fecisset, crimen effusi sanguinis humani
      incidisset. Itaque unde punitur si fecit iniussus, inde punietur nisi
      fecerit iussus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e171">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e173">idem ad publicolam</ref>: De occidendis hominibus ne ab eis quisque
      occidatur, non mihi placet consilium, nisi forte sit miles aut publica
      functione, ut non pro se hoc faciat sed pro aliis et pro ciuitate,
      accepta legitima potestate si eius congruit personae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e177">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e179">item</ref>: Dictum est, ne resistamus malo, ne nos uindicta delectet, quae
      alieno malo animum pascit, non ut correctionem hominum negligamus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e183">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e185">idem ad marcellam</ref>: Si terrena ista respublica praecepta christiana
      custodiat, et ipsa bella sine beneuolentia non gerentur.
      Misericorditer enim, si fieri potest, etiam bella gerentur a bonis, ut
      licentiosis cupiditatibus domitis haec uitia perderentur quae iusto
      imperio uel extirpari uel puniri debuerunt. Nam si disciplina
      christiana omnia bella culparet, hoc potius militibus consilium
      salutis petentibus in euangelio daretur, ut abicerent arma seque
      militiae omnino subtraherent. Dictum est autem eis, neminem
      concusseritis, nulli calumniam feceritis, sufficiat uobis stipendium
      uestrum. Quibus proprium stipendium sufficere debere praecepit,
      militare utique non prohibuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e191">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e193">idem ad bonefatium comitem</ref>: Utile tibi tuisque dabo consilium: arripe
      manibus arma; oratio aures pulset auctoris, quia, quando pugnatur,
      Deus apertis caelis spectat, et partem quam inspicit iustam, ibi dat
      palmam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e197">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e199">idem contra faustum</ref>: Siue Deo siue aliquo legitimo imperio inbente
      gerenda bella suscipiuntur a bonis. Alioquin Iohannes, cum ad eum
      baptizandi milites uenirent dicentes, et nos quid faciemus?
      responderet eis, arma abicite, militiam istam deserite; neminem
      percutite; prosternite neminem. Sed quia sciebat eos haec militando
      facere, non esse homicidas sed ministros legis, et non ultores
      iniuriarum suarum sed salutis publicae defensores, respondit eis,
      Neminem concusseritis, nulli calumniam feceritis, sufficiat uobis
      stipendium uestrum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e204">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e206">isidorus etymologiarum lib. xviii, cap. iii</ref>: Iustum bellum
      est quod ex dicto geritur de rebus repetendis aut propulsandorum
      hostium causa.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12311-d1e210">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12311-Rd1e212">nicolaus papa ad consulta bulgarorum</ref>: Si nulla urget necessitas, non
      solum quadragesimali sed omni tempore est a proeliis abstinendum. Si
      autem ineuitabilis urget opportunitas, nec quadragesimali est tempore
      pro defensione tam sua quam patriae seu legum paternarum, bellorum
      procul dubio praeparationi parcendum, ne uidelicet Deum uideatur homo
      temptare si habet quod faciat et suae ac aliorum saluti consulere non
      procurat et sanctae religionis detrimenta non praecauet.  /527/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>