<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 111</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 111</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e8014"><!-- xAbSeN-q111 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e8014-Hd1e103">Quaestio 111</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e8014-Hd1e106" type="question-title"> quod ficto etiam per baptismum peccata dimittantur et non</head>
            <!-- starts on f. 208-v -->
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e111">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e113">augustinus de unico baptismo lib. i</ref>: Si ad baptismum fictus accessit,
      dimissa sunt ei peccata annon? Si dimissa dixerint, quomodo
      spiritus sanctus disciplinae effugiet fictum, si in isto ficto
      remissionem operatus est peccatorum? Si dixerint non esse dimissa,
      quaero, si postea fictionem suam corde conuerso et uero dolore
      fateretur, denu (baptizandus iudicaretur?  Quod si dementissimum est
      dicere, fateantur uero baptismo Christi baptizari posse hominem, et
      tamen cor eius in malitia perseuerans peccatorum abolitionem non
      sinere fieri, atque ita intelligant in communionibus ab ecclesia
      separatis posse homines baptizari, ubi Christi baptismus eadem
      sacramenti celebratione datur et sumitur, qui tamen tunc prosit ad
      remissionem peccatorum, cum quisque reconciliatus sacrilegio
      dissensionis exuitur, quo eius peccata tenebantur et dimitti non
      sinebantur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e119">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e121">item</ref>: Non impeditur baptismi gratia quo minus omnia peccata dimittat,
      etiam si odium fraternum in eius animo, cui dimittitur, perseuerat.
      Soluitur enim hesternus dies et quicquid supra est, soluitur etiam
      ipsa hora momentumque ante baptismum et in baptismo. Deinceps autem
      continuo reus esse incipit non solum consequentium sed etiam
      praeteritorum dierum, horarum, momentorum redeuntibus omnibus quae
      dimissa sunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e126">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e128">idem lib. iv</ref>: Sic in haeresi baptizatus in nomine sanctae trinitatis
      non fit tamen templum Dei, si ab haeresi non recesserit, quomodo neque
      est idolorum seruitus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e132">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e134">item</ref>: Perfidus et blasphemus si in perfidia et blasphemia permanserit,
      nec extra ecclesiam nec intra (ecclesiam&gt; remissionem accipit
      peccatorum. Aut si propter uim sacramenti ad punctum temporis accipit,
      et foris et intus eadem uis operatur, sicut uis nominis Christi
      expulsionem daemoniorum etiam foris operabatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e142">idem de verbis domini tractatu xi</ref>: Ille non est dicendus esse in
      ecclesia id est ad societatem spiritus pertinere, qui ouibus Christi
      tantum corporali commixtione ficto corde miscetur.  Spiritus enim
      sanctua disciplinae effugiet fictum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e148">idem de paenitentiae medicina</ref>: Omnis qui iam suae uoluntatis arbiter
      constitutus est, cum accedit ad sacramentum fidelium, nisi paeniteat
      ueteris uitae, nouam inchoare non potest. Ab hac paenitentia cum
      baptizantur paruuli soli immunes sunt. Nondum enim uti possunt libero
      arbitrio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e152">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e154">item</ref>: Caeterorum hominum nullus transit ad Christum ut incipiat esse
      quod non erat, nisi cum paenituerit fuisse quod erat.  Haec
      paenitentia praecipitur dicente Petro: Paenitentiam agite et
      baptizetur unusquisque uestrum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e158">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e160">idem de utilitate agendae paenitentiae</ref>: Nam neque ad baptismum
      Christi, in quo omnia peccata delentur, quisquam bene accedit, nisi
      agendo paenitentiam de uita pristina. Nemo enim eligit uitam nouam
      nisi quem ueteris paenitet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e165">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e167">hieronymus ad sabinum diaconum lapsum</ref>: Nihil ita repugnat Deo quam cor
      impaenitens. Solum crimen est quod ueniam consequi non potest.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e171">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e173">idem in ezechiele</ref>: Et aqua non es lota ad salutem. Quod quidem non
      solum de haereticis sed de ecclesiasticis intelligi potest, qui non
      plena fide accipiunt baptismum salutare, de quibus dicendum est, quod
      acceperint aquam sed non spiritum, sicut Simon magus baptizatus quidem
      est in aqua sed nequaquam in salutem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e177">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e179">idem in epistola ad galatas lib. ii</ref>: Quicumque enim in Christo
      baptizati estis, Christum induistis. Quo modo per fidem quae est in
      Christo nascamur ostendit. Si igitur qui in Christo baptizati sunt
      Christum induerunt, manifestum est eos qui non sunt induti
      Christum non fuisse baptizatos in Christo. Ad eos enim qui fideles et
      baptisma Christi consecuti putabantur, Induite uos Christum. Si quis
      hoc corporeum aquae tantum accipit lauacrum, non est indutus Christum.
      Nam et Simon ille acceperat lauacrum aquae uerum quia spiritum sanctum
      non habebat, indutus non erat Christum. Et haeretici uel hypocritae et
      qui sordide uictitant uidentur quidem accipere baptismum sed nescio an
      Christi habeant indumentum. Itaque consideremus ne forte et in nobis
      aliquis deprehendatur qui, ex eo quod Christi non habet indumentum,
      arguatur non baptizatus in Christo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8014-d1e185">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8014-Rd1e187">idem super matthaeum lib. iv</ref>: Euntes ergo docete omnes gentes,
      baptizantes eos. Primum
      <pb ed="#C" n="211-r"/>
               <lb ed="#C"/>docent, deinde intingunt in aqua: verum potest fieri ut corpus 
      <lb ed="#C"/>baptismi recipiat sacramentum; nisi ante anima fidei 
      <lb ed="#C"/>susceperit ueritatem.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>