<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 106</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 106</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e7546"><!-- xAbSeN-q106 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e7546-Hd1e103">Quaestio 106</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e7546-Hd1e106" type="question-title"> quod sine baptismo aquae nemo iam salvari possit et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e111">secundum iohannem</ref>: Respondit Iesus: Amen, amen dico tibi nisi quis
      renatus fuerit ex aqua et spiritu sancto, non potest introire in
      regnum Dei.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e119">ambrosius de sacramentis sermone i</ref>: Cognosce quod aqua non mundat sine
      spiritu sancto. Ideoque legisti quod tres testes in baptismate unum
      sins, aqua, sanguis et spiritus, quia si unum horum detrahas, non stat
      baptismatis sacramentum. Quid enim aqua sine cruce Christi? Elementum
      commune sine ullo sacramenti effectu. Nec iterum sine aqua
      regenerationis mysterium est. Nisi enim quis renatus fuerit ex aqua
      etc. Credit autem et catecuminus in crucem domini sed nisi baptizatus
      fuerit in nomine patris et filii et spiritus sancti, remissionem non
      potest accipere peccatorum nec spiritalis gratiae munus haurire.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e125">augustinus in libro de natura et gratia</ref>: In eo quod dictum est, per
      unius iustitiam in omnes homines in iustificationem uitae, nullus
      praetermissus est. Non quia omnes in eum credunt et baptismo eius
      abluuntur sed quia nemo iustificatur nisi in eum credat et baptismo
      eius abluatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e132">idem de correptione et gratia</ref>: Ut immorer etiam in baptismate
      paruulorum, quod nullus istorum potest dicere cur illi paruulo detur,
      illi non, cum sit utrumque in potestate Dei et sine illo sacramento
      nemo intret in regnum Dei.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e138">responsiones prosperi ad rufinum cap. ix</ref>: Non sufficit hominum
      redemptioni crucifixum esse Christum, nisi commoriantur ei et
      sepeliantur in baptismo. Alioquin nato saluatore et crucifixo pro
      omnibus nobis non fuerat necessarium ut renasceremur et similitudini
      mortis eius complantaremur. Sed cum sine hoc sacramento nemo hominum
      salutem consequatur, non est saluatus cruce Christi qui non est
      crucifixus in Christo. Non est autem crucifixus in Christo qui non est
      membrum corporis Christi. Nec est membrum corporis Christi qui non per
      aquam et sanguinem induit Christum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e144">secundum matthaeum</ref>: Qui autem perdiderit animam suam propter me
      inueniet eam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e152">item</ref>: Omnis ergo qui confitebitur me coram hominibus, confitebor et
      ego eum coram patre meo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e158">augustinus de civitate dei, lib. xiii</ref>: Qui enim dixit, si quis non
      renatus fuerit ex regnum caelorum, alia non minus generaliter aqua et
      spiritu, non intrabit in sententia istos fecit exceptos, ubi ait: Qui
      me confessus fuerit etc.  et in alio loco: Qui perdiderit animam suam
      propter me, inueniet eam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e162">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e164">idem de fide ad petrum</ref>: Ex illo tempore, quo saluator dixit, si quis
      non renatus fuerit ex aqua et spiritu sancto, non potest introire in
      regnum Dei, absque sacramento baptismatis praeter eos, qui in ecclesia
      catholica sine baptismate sanguinem fundunt, nec regnum caelorum
      potest quisque accipere, nec uitam aeternam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e171">gennadius de orthodoxa fide ecclesiasticorum dogmatum</ref>: Nullum
      catecuminum quamuis in bonis operibus defunctum, uitam aeternam habere
      credimus, excepto martyrio. Baptizandus confitetur fidem suam coram
      sacerdote.  Hoc et martyr coram persecutore facit. Ille manus
      impositione pontificis accipit spiritum sanctum, hic habitaculum
      efficitur spiritus sancti, dum non est ipse qui loquitur sed spiritus
      patris, qui in ipso loquitur. Ille communicauit eucharistiae in
      commemoratione mortis domini, hic ipsi Christo commoritur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e175">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e177">augustinus de unico baptismo lib. iv</ref>: Baptismi uicem aliquando implere
      passionem de latrone illo cui non baptizato dictum est: Hodie mecum
      eris in paradiso, beatus Cyprianus non leue documentum assumit, quod
      etiam atque etiam considerans inuenio non tantum passionem pro
      nomine Christi id quod ex baptismo deerat posse supplere sed etiam
      fidem conuersionemque cordis, si forte ad celebrandum mysterium
      baptismi in angustiis temporum succurri non potest. Neque enim latro
      ille pro nomine Christi crucifixus est sed pro meritis facinorum
      suorum nec quia credidit passus est sed dum patitur, credidit.
      Quantum itaque ualeat etiam sine uisibili baptismi sacramento, quod
      ait apostolus: Corde creditur ad iustitiam, ore autem confessio fit ad
      salutem, in illo latrone declaratum est. Sed tunc impletur
      uisibiliter, cum mysterium baptismi non contemptus religionis sed
      articulus necessitatis excludit. Et sicut in illo latrone quod de
      baptismi sacramento defuerat compleuit omnipotentis benignitas quia
      non superbia uel contemptu sed necessitate defuerat, sic in
      infantibus, qui baptizati moriuntur, eadem gratia omnipotentis explere
      credenda est, quod non ex impia uoluntate sed ex aetatis indigentia
      nec corde credere ad iustitiam possunt nec ore confiteri ad salutem.
      Ideo cum pro eis oratur, ut impleatur erga eos celebratio sacramenti,
      ualet utique ad eorum celebrationem, quia ipsi respondere non possunt.
      Alienum quippe opus est, cum credit per alterum, sicut alienum opus
      fuit, cum peccauit in altero.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e183">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e185">item</ref>: Sicut autem in latrone per necessitatem baptismus corporaliter
      defuit, perfecta salus est, quia per pietatem spiritualiter affuit;
      sic cum et ipsa praesto est, si per necessitatem desit quod latroni
      affuit, perficitur salus. Quod traditum tenet uniuersitas ecclesiae,
      cum baptizantur paruuli infantes, qui certe nondum possunt credere ad
      iustitiam et ore confiteri ad salutem, quod latro potuit, quin etiam
      flendo et uagiendo, cum in eis mysterium celebratur, ipsis mysticis
      uocibus obstrepunt, et nullus Christianorum dixerit eos inaniter
      baptizari.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e189">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e191">item</ref>: Quibus rebus omnibus ostenditur aliud esse baptismi sacramentum,
      aliud conuersionem cordis sed salutem hominis ex utroque
      compleri; nec si unum horum defuerit, ideo consequens esse putare
      debemus ut et alterum desit, quia et illud sine isto potest esse, ut
      in infante, et istud sine illo potuit esse in latrone, Deo complente
      siue in illo siue in isto quod non uoluntate defuisset, cum uero ex
      uoluntate alterum horum defuerit, reatu hominem inuolui. Et baptismus
      potest inesse, ubi conuersio cordis defuerit. Conuersio autem cordis
      potest quidem inesse non percepto baptismo, sed contempto non
      potest. Neque ullo modo dicenda est conuersio cordis ad Deum, cum Dei
      sacramentum contempnitur. 
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e197">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e199">idem in secundo retractationum</ref>: Cum dicerem "uicem baptismi posse habere
      passionem," non satis idoneum posui illius latronis exemplum, quia
      utrum non fuerit baptizatus incertum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e203">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e205">item</ref>: Quod dixi, "latro ille nec ipsum baptismum acceperat," hoc et
      alios rectores sanctae ecclesiae ante nos posuisse in suis libris
      inuenimus. Sed quibus documentis satis possit ostendi quod non fuerit
      baptizatus, ignoro.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e210">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e212">item</ref>: De latrone quod non fuerit uisibiliter baptizatus quasi certum
      posui, cum sit incertum magisque baptizatum fuisse credendum est,
      sicut postea disputaui.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e216">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e218">idem de origine animae libro i ad vincentium victorem</ref>: Noli credere,
      noli dicere infantes, antequam baptizentur morte praeuentos peruenire
      posse ad originalium indulgentiam peccatorum, si uis esse catholicus.
      Exempla enim quae te fallunt, uel de latrone qui dominum est confessus
      in cruce, uel de fratre sanctae Perpetuae Dinocrate, nihil tibi ad
      huius erroris sententiam suffragantur. Latro quippe ille, quamuis
      potuerit iudicio diuino inter eos deputari qui martyrii confessione
      purgantur, tamen etiam utrum non fuerit baptizatus ignoras. Nam
      ut omittam quod creditur aqua simul cum sanguine exiliente de latere
      domini iuxta confixus potuisse perfundi atque huiusmodi baptismo
      sanctissimo dilui, quid si in carcere fuerat baptizatus, quod postea
      [ex] persecutionis tempore nonnulli clanculo impetrare potuerunt? Quid
      et si antequam teneretur? Nam si eos, de quibus scriptum non est utrum
      fuerint baptizati, sine baptismo de hac uita recessisse contendimus,
      ipsis calumniamur apostolis, qui praeter apostolum Paulum quando
      baptizati fuerint ignoramus. Sed si ipsos baptizatos esse per hoc
      nobis innotescere potuit quod Petro dominus ait, qui lotua eat, non
      indiget, nisi ut pedea lauet; quid de aliis dicemus, de quibus uel
      tale nihil legimus dictum, de Barnaba, de Timotheo, de Tito, de ipsis
      euangelistis Marco et Luca, de innumerabilibus caeteris, quos absit ut
      baptizatos esse dubites, quamuis non legamus? Dinocrates autem
      septennis puer, in quibus annis pueri cum baptizantur iam symbolum
      reddunt et pro se ipsis ad interrogata respondent, cur non tibi uisus
      fuerit baptizatus, potuisse ab impio patre ad gentilium sacrilegia
      reuocari et ob hoc fuisse in poenis, de quibus sorore orante liberatus
      est, nescio. Neque enim et ipsum uel nunquam fuisse Christianum uel
      catecuminum fuisse legisti, quamquam ipsa lectio non sit in eo canone
      scripturarum unde in huiusmodi quaestionibus testimonia proferenda
      sunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e224">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e226">idem ad seleucium</ref>: Scriptum est quando baptizatus est apostolus
      Paulus, et scriptum non est quando baptizati sint alii apostoli.
      Verumtamen ipsos etiam baptizatos intelligere debemus siue baptismo
      Iohannis siue, quod magis credibile est, baptismo Christi. De Petro
      autem intelligitur in eo quod a domino audiuit, qui lotua est
      non indiget, nisi ut pedea lauet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e232">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e234">idem de natura et gratia</ref>: Ego dico paruulum natum in eo loco ubi ei
      non potuit per Christi baptismum subueniri, morte praeuentum idcirco
      talem fuisse, id est sine lauacro regenerationis exisse, quia esse
      aliud non potuit.  Sed non eum absoluit apostolus, qui ait, per unum
      hominem peccatum intrauit in mundum et per peccatum more et ita in
      omnea hominea pertranaiit, in quo omnea peccauerunt. Recte ergo ea
      damnatione quae per uniuersam massam currit non admittitur in regnum
      caelorum, quamuis Christianus non solum non fuerit sed nec esse
      potuerit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e238">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e240">hieronymus ad heliodorum</ref>: Non facit ecclesiastica dignitas
      Christianum. Cornelius centurio adhuc ethnicus dono spiritus sancti
      mundatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e244">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e246">ambrosius super epistolam ad corinthios i</ref>: Scimus et spiritum sanctum
      sine menus impositione datum a Deo et non baptizatum consecutum
      remissionem peccatorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e251">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e253">idem in epistola de consolatione mortis valentiniani imperatoris ad
      sorores ipsius</ref>: Audio uos dolere, quod non accepit sacramenta
      baptismatis.  Dicite mihi, qui etiam dudum hoc uoti habuit ut, cum in
      Italiam uenisset, initiaretur, et proxime baptizari se a me
      significauit et ideo praeteritis causis me acciendum putauit, non
      habet ergo gratiam, quam desiderauit, non habet quam poposcit? Et quia
      poposcit, accepit.  Et ubi illud est: Iustus quacumque morte
      praeuentua fuerit, anima eius in requie erit.  Solue igitur, pater
      sancte, munus seruo tuo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e257">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e259">item</ref>: Non metuebat hominibus displicere, ut tibi sold placeret in
      Christo. Qui habuit spiritum tuum, quomodo non accepit gratiam tuam?
      Aut si qua solemniter non sunt celebrate mysteria, hoc moues -- Ergo
      nec martyres, si catecumini fuerint, coronantur? Quod si suo abluuntur
      sanguine et hunc sue pietas abluit et uoluntas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e265">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e267">item</ref>: Et huic adhuc intercessionem adscisco cui remunerationem
      praesumo! Pio requiem poscamus affectu.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e271">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e273">item</ref>: Doleo in te fili Gratiane, doleo etiam in te, fili Valentiniane!
      Tu per me putabas te eripi periculis, tu me non solum ut parentem
      diligebas sed ut redemptorem tui et liberatorem sperabas. Tu dicebas,
      Putasne, uidebo patrem meum? Speciosa de me uoluntas tua sed non
      efficax praesumptio.  Ei mihi uana spes in homine! Ei mihi quod
      uoluntatem tuam non ante cognoui. Domine, quia nemo habet quod alii
      plus deferat quam quod sibi optat, non me ab illis post mortem separes
      quos in hac uita carissimos sensi. Domine, peto ut, ubi ego fuero, et
      illi aint mecum.  Te quaeso, summe Deus, ut carissimos iuuenes matura
      resurrectione resuscites, ut immaturum hunc uitae istius cursum matura
      resurrectione compenses.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e277">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e279">ex vita sancti gregorii lib. ii, cap. xliv</ref>: Legitur quod beatissimus
      ille papa animam Traiani imperatoris gentilis defuncti precibus suis
      et lacrymis ab inferni cruciatibus liberauit, et quod ipse propter
      mansuetudinem praedicti iudicis ad sancti Petri basilicam peruenerit,
      ibique tam diu super errore tam clementissimi principis defleuisset,
      quousque responsum sequenti nocte accepisset, se pro Traiano fuisse
      auditum, ad quem quidem orationis ausum praedictus papa commotus
      fuisse ibidem perhibetur pro eo, quod, dum quodam tempore Traianus ad
      imminentis belli procinctum uehementissime festinaret, proclamante
      uidua quadam pro uindicta filii sui interfecti equo descendit nec
      antea discessit quam iudicium uiduae per semet ipsum egerit. Et
      notandum, quod non legitur Traiani animam in paradiso fuisse
      repositam, cum scriptum sit: nisi quia renatua fuerit ex aqua et
      spiritu sancto, non potest introire in regnum caelorum; sed
      simpliciter dicitur ab inferni cruciatibus liberauit cum ita possit
      anima et in inferno existere et inferni cruciatum per Dei
      misericordiam non sentire, sicuti unus Gehennae ignis ualet omnes
      peccatores pariter detinere sed non aequaliter exurere, ut quantum
      uniuscuiusque meruit culpa tantum sentiatur et poena. Non itaque
      Traianus adeptus est gloriam, etsi euaserit communem Gehennae poenam,
      nec intrat caelorum regnum, si euitet corporale incendium et mitissima
      illa paruulorum fruatur poena.  Bene autem fortasse spiritali uiro
      ostensum est, hoc Traiani iustitiam et clementiam meruisse, cum pro
      retributione iustitiae hoc ipse fecisse cognoscatur. Cum enim
      praedictae uiduse proclamanti Traianus, si sanus reuerteretur e
      proelio uindictam se per omnia facturum responderet, uidua dixit, Si
      tu in proelio mortuus fueris quis mihi praestabit? Traianus respondit:
      Ille qui post me imperabit. Vidua dixit, Et quid tibi proderit, si
      alter mihi iustitiam fecerit?  Traianus respondit, Utique, nihil. Et
      uidua, Nonne, inquit, tibi melius est ut tu mihi iustitiam facias et
      tu pro hoc mercedem tuam recipias, quam alteri hanc transmittas? Tunc
      Traianus ratione pietateque pariter commotus equo descendit et peregit
      iudicium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e285">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e287">hieronymus ad rusticum</ref>: Nequaquam gentilis plangendus est atque
      Iudaeus, qui in ecclesia non fuerunt et semel mortui sunt, de quibus
      saluator ait: dimitte mortuea ut acpeliant mortuca auoa sed hi qui per
      scelera egrediuntur de ecclesia et nolunt ultra reuerti ad eam
      damnatione uitiorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e292">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e294">augustinus lib. i de baptismo parvulorum</ref>: Sicut per unum omnes ad
      condemnationem, sic per unum omnes ad iustificationem. Nec est ullus
      ulli medius locus, ut possit esse nisi cum diabolo, qui non est
      cum Christo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e300">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e302">idem in libro de fide ad petrum</ref>: Firmissime tene et nullatenus dubites
      non solum homines iam ratione utentes uerum etiam paruulos, qui siue
      in uteris matrum uiuere incipiunt et ibi moriuntur siue iam nati sine
      sacramento baptismatis, quod datur in nomine patris et filii et
      spiritus sancti, de hoc saeculo transeunt, ignis aeterni supplicio
      sempiterno puniendos. Quia etsi peccatum propriae actionis nullum
      habuerunt, originalis tamen peccati damnationem carnali conceptione et
      natiuitate traxerunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e306">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e308">item</ref>: Firmissime tene et nullatenus dubites, exceptis illis qui pro
      nomine Christi suo sanguine baptizantur, nullum hominem accepturum
      uitam aeternam qui non hic a malis suis fuerit per paenitentiam
      fidemque conuersus et per sacramentum fidei et paenitentiae, id est
      per baptismum, liberatus. Et maioribus quidem necessarium esse et
      paenitentiam de malis suis agere et fidem catholicam secundum regulam
      uirtutis tenere et sacramentum baptism) accipere. Paruulis uero, qui
      nec propria uoluntate credere nec pacnitentiam pro peccato quod
      originaliter trahunt agere possum, sacramentum fidei, quod est sanctum
      baptisma, quamdiu rationis aetas eorum capax esse non potest,
      sufficere ad salutem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7546-d1e312">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7546-Rd1e314">ex epistola siritii papae cap. xiii</ref>: Qui in uino pro maxima
      necessitate baptizat ut aeger non periclitetur. pro tall re nulla ei
      adscribitur culpa. Si uero aqua aderat et necessitas talis non
      urgebat, hi communione priuentur et paenitentiae submittantur.  Homo
      uero ille si in sancta trinitate baptizatus est in eo baptismo
      remaneat.  /351/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>