<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 29</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 29</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e2538"><!-- xAbSeN-q29 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e2538-Hd1e103">Quaestio 29</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e2538-Hd1e106" type="question-title"> quod praedestinatio dei in bono tantum sit accipienda et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e111">augustinus de praedestinatione sanctorum</ref>: Praedestinatio est gratiae
      praeparatio quae sine praescientia non potest esse; potest autem esse
      sine praedestinatione praescientia. Praedestinatione quippe Deus ea
      praesciuit quae fuerat ipse facturus. Unde dictum est, fecit quae
      futura sunt; praescire autem potens est et quae ipse non facit, sicut
      quaecumque peccata. Quocirca praedestinatio Dei quae in bono est,
      gratiae, ut dixi, est praeparatio; gratia uero est ipsius
      praedestinationis effectus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e117">item</ref>: Praedestinationis nomine non aliqua uoluntatis humanae coacticia
      necessitas exprimitur sed misericors et iusta diuini operis
      sempiterna dispositio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e123">item</ref>: Contingit credere Deum praescisse peccatores quia nihil eum
      latere potuit; non tamen praedestinasse quemlibet hominem ad
      peccatum. Quia si ad peccatum hominem praedestinaret pro peccatis
      hominem non puniret. Dei enim praedestinatione aut peccatorum
      praeparata est pia remissio aut peccatorum iusta punitio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e130">idem in expositione quarundam propositionum in epistola pauli ad
      romanos</ref>: Non praedestinauit aliquem nisi quem praesciuit crediturum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e136">idem super iohannem</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2538-Qd1e139" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e435-d1e341" synch="70-79">Sed uos non areditis, quia non estis ex ouibus
      meis.</quote> 
               <quote xml:id="xAbSeN-1e2538-Qd1e142" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e435-d1e341" synch="120-135">Dixit: non estis ex ouibus meis, quia uidebat eos ad sempiternum
      interitum praeparatos.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e148">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2538-Qd1e151" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e435-d1e442" synch="22-111">Non rapit eas quisquam de manu mea. Quid potest fur et latro?
      Non perdunt nisi ad interitum praedestinatos. De illis autem ouibus,
      de quibus dicit apostolus: Nouit Dominus qui sunt eius et quos
      praesciuit et praedestinauit, quos autem praedestinauit etc., nec
      lupus rapit, nec fur tollit, nec latro interimit.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e159">idem in enchiridion, cap. civ</ref>: Magna opera Domini, exquisita in omnes
      uoluntates elus, ut per creaturae uoluntatem qua factum est quod
      creator noluit, impleret ipse quod uoluit; bene utens et malis tanquam
      summe bonus ad eorum damnationem quos iuste praedestinauit ad poenam,
      et~eorum salutem quos benigne praedestinauit ad gratiam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e163">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e165">responsiones prosperi ad rufinum</ref>: In praescientia et bona norit et
      mala.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e171">item</ref>: Praedestinatio Dei semper in bono est aut ad retributionem
      iustitiae aut ad damnationem pertinens gratiae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e176">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e178">item</ref>: Potest itaque sine praedestinatione esse praescientia;
      praedestinatio autem sine praescientia esse non potest.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e182">EX DICTIS AMBROSll DE PRAEDESTINATIONE: His omnibus testimoniis
      praedestinati ostenduntur mali ad poenam sed non praedestinati ad
      peccatum, quoniam eorum quae facturus est Deus praedestinator est;
      quae uero non facit nec facturus est, ea non praedestinauit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e185">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e187">item</ref>: Impios praedestinauit ad poenam, et poenam praedestinauit illis;
      ad peccatum autem eos non praedestinauit, quoniam non est auctor
      iniquitatis. Quoniam, sicut iustitia ex Deo est et omne bonum. ita
      iniquitas et omne opus prauum ex diabolo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e191">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e193">item idem</ref>: Iniquos itaque quos praesciuit Deus hanc uitam in peccato
      terminaturos, praedestinauit supplicio. In quo praedestinatio
      iustissime laudanda est ultionis, ut agnosceretur non ab eo
      praedestinatum hominem ad peccatum, quem praedestinauit peccati merito
      puniendum. Deus itaque omnia opera, siue bona siue mala, praesciuit;
      sed sola bona praedestinauit. Mala uero futura opera illorum, quos non
      praedestinauit ad regnum sed ad interitum, praesciuit et ordinauit
      prouida bonitate.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e197">ISIDORUS DE SUMMO BONO, LIB. II, CAP. VI: Gemina est
      praedestinatio, siue electorum ad requiem siue reproborum ad
      mortem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2538-d1e202">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2538-Rd1e204">ex dictis eiusdem</ref>: Deus potuit, sicut uoluit, quosdam praedestinare ad
      gloriam, quosdam ad poenam. Quos autem praedestinauit ad poenam, non
      praedestinauit ad culpam.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>