<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e1405"><!-- xAbSeN-q10 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e1405-Hd1e103">Quaestio 10</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e1405-Hd1e106" type="question-title"> quod deus inter omnia connumerandus sit hoc est unum aliquid
      ex omnibus et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e1405-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1405-Rd1e111">paulus in epistola prima ad corinthios</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1405-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/Icor15_26 http://scta.info/resource/Icor15_27">Omnia enim subiecit sub
      pedibus eius. Cum autem dicat: omnia subiecta sunt ei, sine dubio
      praeter eum qui subiecit ei omnia</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1405-d1e118">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1405-Rd1e120">ambrosius de incarnatione dominica</ref>: Caueamus ne et nostrum alicui
      dicatur, Si recte offeras, recte autem non diuidas, peccasti, quiesce;
      hoc est, si nesciamus quae propria diuinitatis incarnationisque
      distinguere, si creatorem cum suis operibus conferamus, si auctorem
      temporum dicamus coepisse post tempora. Neque enim potest fieri ut per
      quem sunt omnia, sit unus ex omnibus. Nolo nobis credatur, scripture
      recitetur; non ego dico a me quod in principio erat Verbum sed audio;
      non ego affingo sed lego, quod omnes legimus sed non omnes
      intelligimus; et cum legitur, audimus omnes. In principio erat Verbum,
      hoc est remaneat caelum. Denique in principio fecit Deus caelum et
      terram; aliud est fecit, aliud est erat. Quod fit, incipit; quod
      erat, principium non accepit sed praeuenit. Remaneant et tempora,
      quia post caelum tempora. Remaneant etiam angeli, etsi principium
      eorum non inuenio, erat tamen quando non erant. Si ergo principium
      eorum inuenire non possum, quos certum est habere principium, quomodo
      possum inuenire Verbi principium, a quo omne principium non solum
      creaturarum sed etiam cogitationum nostrarum?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1405-d1e124">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1405-Rd1e126">idem de fide ad gratianum lib. vi</ref>: Non enim inter omnia sed super
      omnia spiritus sanctus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1405-d1e131">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1405-Rd1e133">item</ref>: Quod si non seruit spiritus, omnia autem seruiunt, super /140/
      omnia est spiritus quia non seruit sicut omnia. Seruire autem omnia
      liquet, sicut scriptum est: uniuersa seruiunt tibi. Dixit os spiritus
      per prophetam. Ergo cum uniuersa seruiant, si non seruit spiritus,
      utique inter uniuersa spiritus sanctus non est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1405-d1e137">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1405-Rd1e139">item</ref>: Omnia per filium scriptura dicit esse quae facta sunt. Cum autem
      factus non doceatur spiritus sanctus, utique nec inter omnia probari
      potest. Item scriptum est: Nobis autem unus Deus pater, ex quo omnia
      et nos per ipsum; et dominus Iesus Ghristus per quem omnia et nos per
      ipsum. Cum dicit: Iesus per quem omnia, ab omnibus utique excepit Dei
      filium, qui excepit et patrem. Itaque qui putant spiritum inter omnia
      debere numerari, quia omnia legunt facta per filium, etiam filium
      inter omnia adnumerandum putent, quia legunt ex Deo omnia.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>