<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 118</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 118</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e9334"><!-- xAbSeN-q118 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e9334-Hd1e103">Quaestio 118</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e9334-Hd1e106" type="question-title"> quod eucharistia nunquam sit danda intincta et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e9334-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9334-Rd1e111">ex decretis iulii papae episcopis per aegyptum missis</ref>: Illud uero quod
      pro complemento communionis intinctam tradunt eucharistiam populis,
      nec hoc prolatum ex euangelio testimonium receperunt, ubi apostolis
      corpus suum et sanguinem commendauit. Seorsum enim panis et seorsum
      calicis commendatio memoratur. Nam intinctum panem aliis Christum
      praebuisse non legimus, excepto illi quem intincta bucella magistri
      proditorem ostenderet, non sacramenti huius institutionem signaret.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9334-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9334-Rd1e117">augustinus super iohannem</ref>: Cui intinotum panem porrexero etc. Bonum
      est quod accepit, sed malo suo accepit, quia male bonum malus accepit.
      Multum quippe interest non quid accipiat sed quis accipiat; nec quale
      sit quod datur sed qualis sit cui datur. Intrauit ergo post hunc panem
      sathanas in domini traditorem ut sibi iam traditum plenius possideret,
      in quem prius intrauerat ut deciperet. Duxit enim peccatum traditionis
      praesumptio sacramenti, cum homini ingrato intrasset panis in uentrem,
      hostis in mentem. Et cum intinxisset panem, dedit Iudae. Non autem, ut
      putant quidam, tunc Iudas Christi corpus accepit. Intelligendum est
      enim quod iam omnibus eis distribuerat dominus sacramentum corporis et
      sanguinis sui, ubi et ipse Iudas erat, sicut Lucas euidentissime
      narrat. tinctam atque porrectam suum exprimit traditorem, fortassis
      per panis tinctionem illius significans fictionem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9334-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9334-Rd1e125">idem de adulterinis coniugiis lib. i</ref>: Si autem dominus ubi ait: nolite
      sanctum dare canibus, hoc quod isti cauendum putant uellet intelligi,
      non ipse suo traditori dedisset quod in suam ille perniciem sine culpa
      dantis cum dignis indignus accepit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9334-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9334-Rd1e132">ex concilio turonico cap. iii</ref>: Omnis presbyter habeas pyxidem aut uas
      tanto sacramento dignum, ubi corpus domini recondatur ad uiaticum
      recedentibus a saeculo. Quae tamen sacra oblatio intincta debet esse
      in sanguine Christi, ut ueraciter possit dicere infirmo, Corpus et
      sanguis domini proficiat tibi etc.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>