<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 25</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 25</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e2392"><!-- xAbSeN-q25 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e2392-Hd1e103">Quaestio 25</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e2392-Hd1e106" type="question-title"> quod philosophi quoque trinitatem seu verbum dei crediderint
      et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e2392-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2392-Rd1e111">paulus apostolus ad romanos</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2392-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/rom1_19 http://scta.info/resource/rom1_20">Quod notum est Dei, manifestum est in
      illis; Deus enim illis reuelauit; inuisibilia enim ipsius</quote> etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2392-d1e118">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2392-Rd1e120">augustinus in viii de civitate dei</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2392-Qd1e123" source="http://scta.info/resource/adcd-l8-d1e1140" synch="4-168">Homo christianus litteris tantum
      ecclesiasticis eruditus cauet eos qui secundum elementa huius mundi
      philosophantur; admonetur enim praecepto apostolico: Cauete ne quis
      uos decipiat per philosophiam et inanem seductionem, secundum elementa
      mundi. Deinde ne omnes tales esse arbitretur, audit ab eodem apostolo
      de quibusdam, quia quod notum est Dei manifestum est in illis. Deus
      enim illis manifestauit. Inuisibilia enim etc. Et ubi Atheniensibus
      loquens, cum rem magnam de Deo dixisset et quae a paucis possit
      intelligi, quod in illo uiuimus, mouemur et sumus, adiecit: Sicut et
      uestri quidam dixerunt. Nouit sane etiam ipsos, in quibus errant,
      cauere.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2392-d1e127">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2392-Rd1e129">idem super iohannem, tract. ii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2392-Qd1e132" source="http://scta.info/resource/iuy75t-d1e59-d1e341" synch="2-221">Quidam philosophi huius mundi
      exstiterunt et inquisierunt creatorem per creaturam, euidenter dicente
      apostolo: inuisibilia enim ipsius etc. Viderunt quia per uerbum
      Dei facta sunt omnia; illud potuerunt uidere quod est; noluerunt
      tenere humilitatem Christi, et sorduit eis crux Christi.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2392-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2392-Rd1e141">idem in xiii de trinitate</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2392-Qd1e144" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1507" synch="68-100">Praecipui gentium philosophi, qui
      inuisibilia Dei per ea quae facta sunt intellecta conspicere
      potuerunt, sine mediatore, id est homine Christo philosophati sunt,
      qui nec uenturum prophetis nec uenisse apostolis crediderunt</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2392-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2392-Rd1e150">idem de spiritu et littera</ref>: Vita sapiens quae fecit mundum contemplato
      mundo intelligitur. Interroga mundum, ornatum caeli, terram
      fructificantem herbis et lignis, animalibus plenam, mare, quantis
      natatilibus plenum est; aerem, quantis uolatilibus; interroga omnia,
      et uide si non specie sua tamquam uoce tibi respondent, Deus nos
      fecit. Haec philosophi nobiles quaesierunt et ex arte artificem
      cognouerunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2392-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2392-Rd1e156">idem in expositione quarundam propositionum in epistola pauli ad
      romanos</ref>: Ait et Salomon de sapientibus mundi: Si enim tantum potuerunt
      scire ut possent aestimare factum, quomodo ipsius mundi dominum et
      creatorem non facilius inuenerunt? Sed quos arguit Salomon, non
      cognouerunt per creaturam creatorem; quos uero arguit apostolus,
      cognouerunt sed gratias non egerunt. Sapientes gentium quod inuenerint
      creatorem manifeste idem apostolus, cum Atheniensibus loqueretur,
      ostendit. Cum enim dixisset quia in illo uiuimus et mouemur et sumus,
      addidit: sicut quidam secundum uos dixit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2392-d1e160">HIERONYMUS AD PAULINUM PRESBYTERUM DE OMNIBUS DlVINAE HISTORIAE
      LIBRIS: Iohannes rusticus, piscator indoctus; et unde illa uox,
      obsecro: In principio erat uerbum etc.? Hoc doctus Plato nesciuit; hoc
      Demosthenes eloquens ignorauit. Perdam, inquit, sapientiam sapientium
      etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2392-d1e163">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2392-Rd1e165">item</ref>: Taceo de mei similibus, qui si forte ad scripturas sanctas post
      saeculares litteras uenerint, et sermone composito aurem populi
      mulserint quicquid dixerint hoc legem deputant, nec scire dignantur
      quid prophetae quid apostoli senserint; sed ad sensum suum incongrua
      aptant testimonia, quasi grande sit et non uitiosum ad uoluntatem suam
      scripturam trahere repugnantem; quasi non legerimus Homerocentenas et
      Virgiliocentenas, ac non sic etiam Maronem sine Christo possumus
      dicere christianum quia scripserit: Iam redit et uirgo etc. Iam noua
      progenies etc. Et patrem loquentem ad filium: Nate, meae uires, mea
      magna potentia solus. Et post uerba Saluatoris in cruce: Talia
      perstabat memorans fixusque manebat.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>