<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 139</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 139</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e11269"><!-- xAbSeN-q139 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e11269-Hd1e103">Quaestio 139</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e11269-Hd1e106" type="question-title"> quod bonam voluntatem nostram gratia dei non praecedat
      et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e11269-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11269-Rd1e111">chrysostomus in epistola pauli ad hebraeos, sermone xii</ref>: Si enim
      uoluerimus stare firmi et immobiles, non commouebimur. Quid ergo?
      nihil Dei? Omnia quidem Dei sunt, sed non ita ut liberum arbitrium
      laedatur. Si igitur Dei sunt, inquit, omnia, quid nos culpat?
      Propterea dixi, ut liberum arbitrium nostrum non laedatur. Oportet
      quippe nos eligere primum quae bona sunt; et tunc ipse quae ab ipso
      sunt introducit. Non antecedit nostras uoluntates, ne laedatur nostrum
      arbitrium. Cum autem nos elegerimus, multam tunc introducit
      auxiliationem.  Quomodo inquit Paulus, neque uotentis neque ourrentis,
      sed miserentis est Dei? Primum quidem non sicut propriam sententiam
      introduxit, sed ueluti ex his quae preposita erant hoc collegit. Dixit
      enim, scriptum est: Miserebor oui miserebor. Et igitur neque uotentis
      neque ourrentis, sed miserentis. Secundo autem illud dicendum est,
      quia cuius est amplius, totum eius esse dixit. Nostrum enim eligere
      tantum est et uelle, Dei autem efficere et ad perfectionem perducere;
      quia ergo illius est amplius, eius dixit esse uniuersum. Verbi gratia,
      Videmus domum aedificatam et dicimus quia totum artificis est, et
      tamen non omne opus eius est sed etiam operariorum et qui materiam
      tribuit. Et in multitudine ubi plurimi sunt, omnes esse dicimus; ubi
      pauci, nullum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11269-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11269-Rd1e117">ex evangelio veritas dicit</ref>: Non uos me elegistis, sed ego elegi
      uos.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11269-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11269-Rd1e125">augustinus ad iulianam</ref>: Hec sane paruus est error illorum qui putant
      ex nobis ipsis nos habere si quid iustitiae in nobis est, scilicet
      diffinientes tantummodo esse Dei gratiam et adintorium, ut iuste
      uiuamus. Ad habendam uero bonam uoluntatem, ubi est hoc ipsum quod
      iuste uiuimus, nolunt nos diuinitus adinuari, sed nos ipsos dicunt
      arbitrio proprio nobis ad ista sufficere. Non nobis uideatur error
      iste mediocris. Proprium quippe arbitrium nisi Dei gratia inuetur, nec
      ipsa bona uoluntas esse in homine potest. Deus est enim, inquit
      apostolus, qui operatur in nobis et uelle et operari pro bona
      uoluntate.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11269-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11269-Rd1e132">ex decretis caelestini papae</ref>: Quod ita Deus in cordibus hominum atque
      in ipso libero operetur arbitrio, ut sancta cogitatio, pium consilium
      omnisque motus bonae uoluntatis ex Deo sit, sine quo nihil boni
      possumus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11269-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11269-Rd1e138">augustinus de baptismo parvulorum, lib. i</ref>: Nolunt homines facere quod
      iustum est, siue quia latet an iustum sit siue quia non delectat.
      Tanto enim quidque uehementius uolumus quanto certius quam bonum sit
      nouimus eoque delectamur ardentius. Ut autem innotescat quod latebat
      et suaue fiat quod non delectabat, gratia Dei est, quae hominum
      adinuat uoluntates; quia non ut adiuuentur in ipsis itidem causa est,
      non in Deo, siue damnandi praedestinati sint propter iniquitatem
      superbiae siue contra ipsam suam superbiam indicandi ut eruditi filii
      sint misericordiae. Nullius proinde culpae humanae in Deum referas
      causam; uitiorum namque omnium humanorum causa superbia est. Ad hanc
      conuincendam atque auferendam Deus humilis descendit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11269-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11269-Rd1e144">item</ref>: Tanto autem magis delectat opus bonum, quanto magis diligitur
      Deus, summum bonum, et auctor qualiumcumque bonorum omnium. Ut autem
      diligatur Deus, caritas eius diffusa est in cordibus nostris,
      non per nos, sed per spiritum sanotum qui datus est nobis. Sed
      laborant homines inuenire in nostra uoluntate quid boni sit nostrum,
      quod nobis non sit ex Deo; et quomodo inueniri possit ignoro.
      Quapropter nisi obtineamus non solum uoluntatis arbitrium, quod huc
      atque illuc liberum flectitur, sed etiam uoluntatem bonam nisi ex Deo
      nobis esse non posse, nescio quomodo defendamus quod dictum est: Quid
      enim habes, quad non acoapisti? Nam si nobis libera quaedam uoluntas
      ex Deo est, quae adhuc potest esse uel bona uel mala, bona uero
      uoluntas ex nobis est, melius est quod a nobis quam quod ab illo est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11269-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11269-Rd1e152">idem in enchiridion</ref>: Ne quisquam, etsi non de operibus, de ipso
      glorietur libero uoluntatis arbitrio tamquam ab ipso incipiat meritum,
      audiat eumdem gratiae praeconem dicentem: Deus est enim qui operatur
      in nobis et uelle et operari pro bona uoluntate. Praecedit enim bona
      uoluntas hominis multa Dei dona, sed non omnia; quae autem non
      praecedit (ipsa, in eis est et ipsa&gt;. Nam utrumque legitur: et
      misericordia eius praeueniet me, et misericordia eius subsequetur me.
      Nolentem praeuenit ut uelit, uolentem subsequitur ne frustra uelit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11269-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11269-Rd1e158">idem de correptione et gratia</ref>: Gratia uero Dei semper est bona; et per
      hanc fit ut sit homo uoluntatis bonae, qui prius fuit malae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11269-d1e162">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11269-Rd1e164">item</ref>: Non enim homo sic gratiam suscipit ut propriam perdat
      uoluntatem.  Tamen ne ipsa uoluntas sine gratia Dei putetur boni
      aliquid posse, subiecit: non ego autem, sed gratia Dei mecum, id est,
      non solus ac per hoc nec gratia Dei sola nec ipse solus.  /487/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>