<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 27</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 27</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e2476"><!-- xAbSeN-q27 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e2476-Hd1e103">Quaestio 27</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e2476-Hd1e106" type="question-title"> quod providentia dei causa sit eventuum rerum et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e2476-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2476-Rd1e111">boethius, de consolatione, lib. iv</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2476-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e83-d1e214" synch="123-171">Quidam aiunt non ideo quid es se
      euenturum, quoni am id prouident ia futurum esse prospexerit sed e
      contrario potius, quoniam quid futurum est, id diuinam prouidentiam
      latere non posse eoque modo necessarium hoc in contrariam relabi
      partem. Neque enim necesse [est] esse contingere quae prouidentur sed
      necesse esse quae futura sunt prouideri</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2476-d1e118">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2476-Rd1e120">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2476-Qd1e123" source="http://scta.info/resource/hy7y6y-d1e83-d1e214" synch="329-364">Iam uero quam praeposterum est, ut aeternae praescientiae
      temporalium rerum euentus causa esse dicatur! Quid est autem aliud
      arbitrari ideo Deum futura, quia sunt euentura, prouidere quam putare
      quae olim acciderunt causam summae illius esse prouidentiae?</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2476-d1e127">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2476-Rd1e129">origenes super epistolam pauli ad romanos</ref>: Et quos uocauit. Quomodo
      quos uocauit, iustificauit, cum constet multos esse uocatos, paucos
      electos? Sed omnes quidem uocati sunt, non tamen omnes secundum
      propositum uocati. Nam hi qui secundum propositum bonum et bonam
      uoluntatem, quam circa Dei cultum gerunt, uocantur, ipsi sunt qui
      secundum propositum uocati dicuntur. Quod si secundum propositum ad
      Deum referatur, hoc est ut secundum propositum Dei, qui sciens in eis
      religiosam mentem et salutis inesse desiderium, uocati dicantur, non
      uidebitur his quae exposuimus contrarium. Hoc ergo pacto neque in
      praescientia Dei uel salutis uel perditionis nostrae causa consistit,
      neque iustificatio ex sola uocatione pendebit, neque gloriari de
      nostra penitus potestate sublatum est. Nam et si communi intellectu de
      praescientia sentiamus, non propterea aliquid erit, quia id scit Deus
      futurum sed quia futurum est, scitur a Deo antequam fiat.  Ut autem
      scias quia non in praescientia Dei uniuscuiusque salutis causa
      ponitur, sed in proposito et actibus suis, uide Paulum, uerentem
      ne forte cum aliis praedicauerit, ipse reprobus efficiatur, macerare
      corpus suum.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>