<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 128</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 128</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e10167"><!-- xAbSeN-q128 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e10167-Hd1e103">Quaestio 128</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e10167-Hd1e106" type="question-title"> quod adultera nulla modo sit retinenda et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e10167-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10167-Rd1e111">ambrosius in epistola i pauli ad corinthios</ref>: Uxorem certe licet
      habere, sed si fornicata fuerit, abicienda est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10167-d1e115">HIERONYMUS (SUPER MATTHAEUM): Cum illa unam carnem in aliam diuiserit,
      et se fornicatione separauerit, a marito, non debet teneri, ne uirum
      quoque sub maledicto faciat dicente scriptura: Qui adulteram tenet,
      atultua et impiua eat. Ubicumque est igitur fornicatio aut
      fornicationis suspicio, libere uxor dimittitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10167-d1e118">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10167-Rd1e120">chrysostomus super matthaeum cap. cix</ref>: Sicut crudelis et iniquus est
      qui castam dimittit, sic fatuus est et iniustus qui retinet
      meretricem. Nam patronus turpitudinis eius est qui crimen celat
      uxoris.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10167-d1e125">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10167-Rd1e127">augustinus de adulterinis coniugiis lib. ii</ref>: Quid tibi durum uidetur
      ut post adulterium reconcilietur coniugi coniunx? Haec crimina in
      ueteri lege nullis sacrificiis mundabantur, et ideo tunc omni modo
      prohibitum est ab alio contaminatam uiro recipere uxorem, quamuis
      Dauid Saulis filiam, quam pater eiusdem mulieris ab eo separatam
      dederat alteri, tanquam noui testamenti praefigurator sine
      contaminatione receperit. Nunc autem postea quam Christus ait
      adulterae: nec ego te condemnabo; uade, deincepa noli peccare, quis
      non intelligit debere ignoscere maritum quod uidet ignouisse Dominum,
      nec iam se debere adulteram dicere cuius paenitentis crimen diuina
      credit miseratione deletum?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10167-d1e131">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10167-Rd1e133">item</ref>: Non erit turpis neque difficilis etiam post patrata atque
      purgata adulteria reconciliatio coniugum, ubi per claues regni
      caelorum non dubitatur fieri remissio peccatorum, non ut post uiri
      diuortium adultera reuocetur sed ut post Christi consortium
      adultera non uocetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10167-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10167-Rd1e141">hermes in lib. pastoris mandato iv</ref>: Dixit mihi pastor: Si scierit uir
      uxorem suam deliquisse et non egerit paenitentiam mulier et permanet
      in fornicatione sua et conuiuit cum illa uir, reus erit peccati eius
      et particeps moechationis eius.  Quod si mulier dimissa paenitentiam
      egerit et uoluerit ad uirum suum reuerti, si non receperit eam uir
      suus, peccat et magnum peccatum sibi admittit. Sed debet recipere
      peccatricem quae paenitentiam agit; sed non saepe. Seruis enim Dei
      paenitentia una est. Hic actus similis est in muliere et in uiro.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>