<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 31</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 31</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e2647"><!-- xAbSeN-q31 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e2647-Hd1e103">Quaestio 31</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e2647-Hd1e106" type="question-title"> quod deus malorum quoque causa vel auctor sit et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e111">dominus per isaiam</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2647-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/is45_6 http://scta.info/resource/is45_7">Ego dominus, et non est alter formans lucem et
      creans tenebras, faciens pacem et creans malum; ego dominus faciens
      haec.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e118">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e120">amos propheta</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2647-Qd1e123" source="http://scta.info/resource/am3_6" synch="10-18">Si erit malum in ciuitate, quod dominus non fecit.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e127">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e129">simeon ad mariam de christo</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2647-Qd1e132" source="http://scta.info/resource/lc2_34" synch="11-19">Ecce positus est hic in ruinam et
      resurrectionem multorum.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e137">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e139">et ipse christus</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2647-Qd1e142" source="http://scta.info/resource/io15_22" synch="1-10">Si non uenissem et locutus eis fuissem, peccatum non
      haberent.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e148">et alibi</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2647-Qd1e152" source="http://scta.info/resource/io15_22" synch="4-20">In iudicium ego uend in hunc mundum, ut qui non uident
      uideant, et qui uident caeci fiant</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e158">et apostolus in epistola ad romanos</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2647-Qd1e161" source="http://scta.info/resource/rom1_24" synch="1-11">Propter quod tradidit illos Deus
      in desideria cordis eorum, in immunditiam</quote> etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e165">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e167">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2647-Qd1e170" source="http://scta.info/resource/rom1_26" synch="1-7">Propterea tradidit illos Deus in passiones ignominiae</quote> etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e174">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e176">et paulo post</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2647-Qd1e179" source="http://scta.info/resource/rom1_26" synch="9-14">Tradidit illos Deus in reprobum sensum</quote> etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e183">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e185">idem infra</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2647-Qd1e188" source="http://scta.info/resource/rom11_7 http://scta.info/resource/rom11_8">Quod quaerebat Israel, hoc non est consecutus; electio
      uero consecuta est; caeteri uero excaecati sunt, sicut scriptum est:
      Dedit illis Deus spiritum compunctionis, oculos ut non uideant, et
      aures ut non audiant usque in hodiernum diem</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e193">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e195">idem in ii ad corinthios</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2647-Qd1e198" source="http://scta.info/resource/IIcor4_3 http://scta.info/resource/IIcor4_4">Quod si opertum est euangelium nostrum, in
      his qui pereunt est opertum, in quibus Deus huius saeculi excaecauit
      menses infidelium, ut non fulgeat illuminatio euangelii gloriae
      Christi</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e202">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e204">augustinus quaestionum veteris et novae legis cap. lxxxvi</ref>: Nam omne
      quod permittit Deus facere dicitur, quia si non permittit non
      fit. Unde dicit dominus ad Pilatum, Non haberes potestatem in me, nisi
      datum esset desuper.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e208">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e210">idem in enchiridion</ref>: Non fit aliquid nisi omnipotens fieri ueldt, uel
      sinendo ut fiat uel ipse faciendo. Nec dubitandum est Deum facere
      bene, etiam sinendo fieri quaecumque fiunt male. Non enim hoc nisi
      sinit; et profecto bonum est omne quod iusto iudicio iustum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e214">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e216">item</ref>: Nam nisi esset hoc bonum, ut essent male nullo modo esse
      sinerentur ab omnipotente bono.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e220">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e222">idem de gratia et libero arbitrio</ref>: Scriptura diuina si diligenter
      inspiciatur, ostendit hominum uoluntates ita esse in Dei potestate ut
      eos quos uoluerit quando uoluerit inclinari, uel ad beneficia
      quibusdam praestanda uel ad poenas quibusdam ingerendas. Nam inuenimus
      aliqua peccata etiam poenas esse aliorum peccatorum; sicut sunt uasa
      irae, quae perfecta dicit apostolus in perditionem; sicut est
      induratio Pharaonis, cuius etiam causa dicitur ad ostendendam in illo
      uirtutem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e228">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e230">item</ref>: Et dixit Dauid, Ecce filius maus quaerit animam meam, et adhuc
      modo filius Iemini. Sinite illum ut maledicat, quoniam dixit illi
      Deus. Quomodo dixerit dominus huic homini maledicere? Non enim iubendo
      dixit ubi obedientia laudaretur sed quod eius uoluntatem uitio suo
      malam in hoc peccatum iudicio iusto et occulto inclinauit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e235">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e237">item</ref>: Per Ezechielem dixit Deus: Et propheta si errauerit et locutus
      fuerit, ego dominus seduxi prophetam illum, et exterminabo eum de
      medio populi mei Israel.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e241">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e243">item</ref>: In epistola Pauli ad Romanos, Propterea tradidit illos Deus
      etc. Et ad Thessalonicenses secunda ait de quibusdam; Pro eo quod
      dilectionem ueritatis non recaperunt ut salui fierent, ideo mittet
      illis operationem erroris ut credant mendacio, ut indicentur omnes qui
      non crediderunt ueritati sed consenserunt iniquitati.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e247">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e249">idem de gratia et libero arbitrio</ref>: Scriptum est in prouerbiis: Cor
      regis in manu Dei; quocumque uoluerit inclinat illud. Et in Psalmo
      legitur de Aegyptiis: Conuertit cor eorum ut odirent populum eius, et
      dolum faoerent in seruos eius etc. Apostolus quoque: Propterea
      tradidit illos Deus in desideria cordis eorum, in immunditiam. Talibus
      testimoniis satis, quantum existimo, manifestatur operari Deus in
      cordibus hominum ad inclinandas eorum uoluntates quocumque uoluerit,
      siue ad bona pro sua misericordia, siue ad mala pro meritis eorum,
      iudicio utique aliquando aperto, aliquando occulto, semper autem
      iusto. Ac per hoc quando legitis a Deo seduci homines aut obtundi uel
      obdurari corda eorum, nolite dubitare praecessisse mala merita eorum
      ut iuste ista paterentur, ne incurratis illud prouerbii Salomonis:
      Insipientia uiri uiolat uias eius; Deum autem causatur in corde
      suo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e255">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e257">idem de correptione et gratia</ref>: Electi sunt ad regnandum cum Christo,
      non quomodo Iudas ad opus cui congruebat; ab illo quippe electus est
      qui nouit bene uti etiam malis, ut per eius opus damnabile illud
      propter quod ipse uenerat opus uenerabile compleretur. Cum itaque
      audimus: Nonne ego uos duadeoim elegi? et unus ex uobis diabolus est,
      illos debemus intelligere electos per misericordiam, illum per
      iudicium. Illos ergo elegit ad obtinendum regnum suum, illum ad
      effundendum sanguinem suum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e261">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e263">idem in libro xx quaestionum exodi</ref>: Causa obdurationis cordis
      Pharaonis non solum fuit quod incantatores similia faciebant, uerum
      etiam ipsa Dei patientia, quae parcebat patientia secundum corda,
      quibusdam utilis ad paenitendum, quibusdam inutilis ad resistendum Deo
      et in malo perseuerandum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e267">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e269">hieronymus ad castricianum</ref>: Magna ira est quando peccantibus non
      irascitur Deus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e274">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e276">item</ref>: Pro poena est dum suae peccator relinquitur uoluntati. Unde est
      quod peccata patrum in tertiam et quartam generationem restituit, dum
      non uult statim percutere peccantes sed innocens primis postrema
      condemnat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e280">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e282">idem in osee, lib. i</ref>: Grandis offensa est postquam peccaueris, iram
      Dei non mereri.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e286">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e288">item</ref>: Qui in tantum iratus est ut nequaquam percutiat
      delinquentes.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e292">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e294">isidorus de summo bono, lib. ii, cap. xviiii</ref>: Praecedentia peccata
      sequentium sunt criminum causa, ut illa quae sequuntur sint
      praecedentium poena. Poena ipse uocatur induratio ueniens de diuina
      iustitia. Hinc est quod ait propheta: Indurasti cor nostrum, ne
      timeremus te. Sicut et apostolus dicit: Quoniam ueritatem Dei non
      receperunt, immisit illis Deus spiritum erroris. Facit ergo Deus
      quosdam peccare sed in quibus iam talia peccata praecesserunt, ut
      iusto iudicio eius mereantur ire in deterius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e300">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e302">ex libro iii regum</ref>: Dixit Michaeas prophata: Audi sermonem
      Domini. Vidi Dominum sedentem super solium suum, et omnem exercitum
      caeli assistentem ei a dextris et a sinistris. Et ait Dominus: Quis
      decipiet Achab regem Israel, ut ascendat et cadet in Ramoth Galaad? Et
      dixit unus uerba huiuscemodi, et alius aliter. Egressus est autem
      spiritus et stetit coram Domino et ait: Ego decipiam ilium. Cui
      locutus est Dominus: In quo? et ille ait: egrediar et ero spiritus
      mendax in ore omnium prophetarum eius. Et dixit Dominus: Decipies et
      praeualebis; egredere et fac ita. Nunc igitur ecce dedit Dominus
      spiritum mendacem in ore omnium prophetarum tuorum qui hic sunt, et
      Dominus locutus est contra te malum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e306">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e308">hieronymus in epistola pauli ad romanos</ref>: Propterea tradidit illos
      Deus; non quod ipse sit cause sed per longanimitatem et patientiam
      non inducendo uindictam patitur eos secundum cordis sui agere
      uoluntatem. Item tradere dicitur cum non retinet delinquentes, sicut
      dixit: et dimisi eos seoundum desideria cordis eorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e313">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e315">augustinus quaestionum lxxxiii cap. xxii</ref>: Utrum Deus mali auctor
      sit. Quisquis omnium quae sunt auctor est, et ad cuius bonitatem id
      tantum pertinet ut sit omne quod est, non esse ad eum pertinere nullo
      pacto potest. Omne autem quod deficit, ab eo quod est esse deficit et
      tendit ad non esse. Esse autem et in nullo deficere bonum est, et
      malum deficere. At ille ad quem non esse non pertinet non est cause
      deficiendi, id est tendendi ad non esse, quia, ut ita dicam, essendi
      cause est; bond igitur tantummodo cause est et propterea ipse summum
      bonum est. Quocirca mall auctor non est, quia omnium quae sunt auctor
      est, quia in tantum sunt, in quantum bona sunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e319">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e321">de praedestinatione divina</ref>: Quem uult indurat non ita intelligendum
      est quasi Deus in homine ipsam, quae non est, duritiam cordis
      operetur. Quid est enim aliud duritia quam Dei obuiare mandatis?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e327">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e329">item</ref>: Indurare dicitur eum quem mollire noluerit, sic excaecare quem
      illuminare noluerit. a sic repellere quem uocare noluerit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e333">[CHRYSOSTOMUS SUPER MATTH., Simile est regnum oaelorum hominum regi
      qui fecit nuptias filio suo et reliqua: Omne malum sine substantia est
      et nihil est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e336">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e338">item</ref>: Ex malo autem nulla res esse potest. Cum enim ipsum malum nihil
      sit quomodo potest facere rem aliquam esse? Tamen perdere potest de re
      in qua est malum, subtrahit se bonum propter inhabitans malum, et
      sic res uadit ad nihilum. Ergo res in qua solun est bonum immortalis
      est. Homo autem ex bono et malo creatus est ut contempto malo sequatur
      bonum et propter quod habet electionis mercedem.]
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e342">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2647-Rd1e344">gregorius super ezechielem, homilia xi</ref>: Nobis cum tremore
      considerandum est quomodo Deus, cum praecedentibus peccatis irascitur,
      permittit ut caecata mens in aliis labatur. Unde Moyses ait: Nondum
      completa sunt peccata Amorrhaeorum. Dauid quoque: Appone iniquitatem
      super iniquitatem ipsorum et non intrent in iustitiam tuam. Paulus
      ait: Ut impleant peccata sua. Iohanni quoque per angelum dicitur: Qui
      nocet, noceat adhuc; et qui in sordibus est, sordesoat adhuc. Unde
      nunc etiam Dominus dicit: si conuersus a iustitia sua fecerit
      iniquitatem, ponam offendioulum coram eo. Ac si aperte dicat, Quia
      uidere paenitendo noluit ubi iam impegit, iusto eum iudicio deserens
      ponam ei ut alibi impingat. Quod tamen Dei ponere est nequaquam ad
      peccatum premere sed nolle a peccato liberare; sicut de Pharaone
      dicitur: Ego indurabo cor eius. Non enim cor peccantis Dominus obdurat
      sed obdurare dicitur, cum ab obduratione non liberat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2647-d1e349">RESPONSIONES PROSPERI AD RUFINUM, CAP. III: Et quod ex Deo non
      nisi bonum est, et quod bonum est mali causa non est. Non itaque recte
      opinatur qui putat praerogatorem uitae lapsuris auctorem esse
      peccati. Non enim relicti sunt a Deo ut relinquerent Deum sed
      reliquerunt et relicti sunt.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>