<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 66</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 66</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e4920"><!-- xAbSeN-q66 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e4920-Hd1e103">Quaestio 66</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e4920-Hd1e106" type="question-title"> quod deus et homo in christo partes esse videantur et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e111">athanasius</ref>: Nam sicut anima rationalis et caro unus est homo ita Deus
      et homo unus est Christus, unus omnino non confusione substantiae sed
      unitate personae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e117">hieronymus in psalmo ii</ref>: Vox Christi: Ego autem constitutus sum
      rex ab eo, pro parte carnis dicitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e125">idem in psalmo xxiii</ref>: Quia est iste rex gloriae? Vox angelorum qui
      apud patrem semper fuerunt. Ac si dicerent, Nos patrem et filium
      semper insimul esse uidemus. Iste rex gloriae quis est? Pro parte
      carnis dicebant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e132">augustinus in libro sententiarum prosperi</ref>: Hoc est quod dicimus, quod
      modis omnibus approbare contendimus, sacrificium ecclesiae duobus
      confici, duobus constare: uisibili elementorum specie et inuisibili
      domini nostri Iesu Christi carne et sanguine; sacramento et re
      sacramenti, id est corpore Christi; sicut Christi persona constat et
      conficitur Deo et homine, cum ipse Christus uerus sit Deus et uerus
      homo, quia omnis illa res illarum rerum naturam et ueritatem in se
      continet, ex quibus conficitur. Est igitur sacramentum et res
      sacramenti, id est corpus Christi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e138">idem in libro quaestionum orosii ad ipsum</ref>: Sicut anima et caro unus
      est homo ita uerbum et homo unus est Christus. Duas substantias
      accipimus in uno filio Dei, diuinitatis et humanitatis, non duas
      personas. Si dixerimus duas esse personas, iam non erit trinitas sed
      quaternitas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e144">idem de trinitate, lib. iv</ref>: Ita sane factum ut ibi sit non tantum
      uerbum Dei et hominis caro sed etiam rationalis hominis anima, atque
      hoc totum et Deus dicatur propter Deum et homo propter hominem. Quod
      si difficile intelligitur, mens fide purgetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e150">idem de praedestinatione sanctorum</ref>: Ipsa est illa ineffabilis facta
      hominis a Deo uerbo susceptio singularis, ut filius Dei et filius
      hominis simul, et filius hominis propter susceptum hominem et filius
      Dei propter suscipientem Deum, ueraciter et proprie diceretur, /247/
      ne non trinitas sed quaternitas crederetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e156">idem in epistola ad volusianum de incarnatione christi</ref>: Sicut in
      unitate personae anima utitur corpore ut homo sit, ita in unitate
      personae Deus utitur homine ut Christus sit. In illa ergo persona
      mixtura est animae et corporis; in hac persona mixtura est Dei et
      hominis. Ergo persona hominis mixtura est animae et corporis, persona
      autem Christi mixtura est Dei et hominis. Cum enim uerbum Dei
      permixtum est animae habenti corpus, simul et animam suscepit et
      corpus. Illud quotidie fit ad procreandos homines; hoc semel factum
      est ad liberandos homines. Verum tamen duarum rerum incorporearum
      commixtio facilius credi debuit quam unius incorporeae et alterius
      corporeae. Ac per hoc uerbi Dei et animae credibilior debuit esse
      permixtio, quam animae et corporis. Verbum igitur Dei longe alio modo
      quodam quam eo quo creaturis caeteris adest, suscepit hominem seque et
      illo fecit unum Iesum Christum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e162">remigius in psalmo xxxiv</ref>: Et oratio mea in ainu meo conuertetur.
      Scimus quippe Chris tum in duabus et ex duabus subs tantiis constare,
      diuina scilicet et humana.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e167">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e169">augustinus contra maxentium</ref>: Nulla fit partium diuisio in trinitate
      deitatis. Christus una persona est geminae substantiae, nec tamen Deus
      pars huius personae dici potest. Alioquin filius Dei antequam formam
      serui susciperet non erat totus. et creuit cum homo diuinitati eius
      accessit. Quod si in una persona absurde dicitur, quia pars illius rei
      non potest esse Christus, quanto magis trinitatis esse non potest
      quicumque unus in tribus? In trinitate ergo, quae Deus est, pater est
      Deus, et filius est Deus, et spiritus sanctus est Deus, et simul hi
      tres unus Deus, nec huius trinitatis tertia pars est unus, nec maior
      pars duo quam unus est ibi; nec maius aliquid sunt omnes quam singuli,
      quia spiritalis nec corporalis est magnitudo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e175">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e177">idem super iohannem homilia xlv</ref>: Per similitudinem Christus multa est
      quae per proprietatem non est. Per similitudinem et petra est et
      ostium et lapis angularis et agnus et pastor et leo, et alia quae
      connumerare longum est. Si autem proprietates discutias rerum, quas
      uidere consueuisti, nec petra est nec ostium etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e181">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e183">item</ref>: Pono, inquit, animam meam. Quis ponit? quam ponit? Quid est
      Christus? Verbum et homo. Nec sic homo, ut sola caro sed quia homo
      constat ex carne et anima, totus autem homo in Christo. Non enim
      partem deteriorem suscepisset et meliorem deseruisset; pars quippe
      hominis melior est anima quam corpus. Quia ergo totus homo in Christo,
      quid est Christus? Verbum inquam et homo. Quid est Verbum et homo?
      Verbum, anima, caro. Tene ergo quia nonnulli fuerunt haeretici et in
      ista sententia; Apollinaristae haeretici ausi sunt dogmatizare quia
      Christus non sit nisi Verbum et caro, et animam humanam non eum
      habuisse contendunt.  Quis ponit animam et iterum sumit eam? Christus
      ex eo quod Verbum est ponit et iterum sumit. An ex eo quod anima
      humana est, ipsa se ponit et sumit? An ex eo quod caro est, caro
      animam ponit et sumit? Si dixerimus quia Verbum Dei posuit animam et
      iterum sumpsit, metuendum nobis est ne dicatur, Ergo anima illa
      aliquando separata est a Verbo, et aliquando Verbum illud, ex quo
      suscepit animam, fuit sine anima.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e187">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e189">item</ref>: Quid fecit passio, quid fecit mors, nisi corpus ab anima
      separauit? Animam uero a uerbo non separauit. Mortuns est dominus;
      sine dubio caro ipsius exspirauit; anima ad tempus deseruit carnem. A
      Verbo autem animam separatam esse non dico. Latronis animae dixit:
      Hodie mecum eris in paradiso. Latronis animam non deserebat et
      deserebat suam? Absit. Sed suam inseparabiliter habuit. Sicut Christus
      animam suam posuit, sic et nos debemus animas pro fratribus ponere.
      Ponere animam mori est; sic et Petrus dixit: Animam meam pro te ponam,
      id est pro te moriar. Carni hoc tribue; caro ponit animam et iterum
      sumit. Et inclinato capite tradidit spiritum, hoc est ponere animam.
      Caro illum tradidit, emisit, exspirauit. Ideo dicitur exspirare extra
      spiritum fieri, quomodo exulare extra solum fieri, exorbitare extra
      orbitam fieri. Si ergo caro animam posuit, quomodo Christus animam
      posuit? non enim caro Christus. Ita plane et caro Christus et anima
      Christus et Verbum Christus; nec tamen tria haec tres Christi sed unus
      Christus. Quomodo est enim unus homo anima et corpus, sic unus
      Christus Verbum et homo. Videte quid dixerim et intelligite: anima et
      corpus duae res sunt sed unus homo; Verbum et homo duae res sunt sed
      unus Christus. De homine quaere. Ubi est Paulus apostolus modo? Si
      quis respondeat, in requie cum Christo, uerum dicit. Item si quis
      respondeat, Romae in sepulcro, et ipse uerum dicit. Illud de anima,
      hoc de eius carne respondet. Nec tamen ideo duos dicimus apostolos,
      unum qui requiescit in Domino, alterum qui requiescit in sepulchro.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e195">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e197">idem de trinitate, lib. i</ref>: Quia forma Dei accepit formam serui,
      utrumque Deus et utrumque homo; sed utrumque Deus propter accipientem
      Deum, utrumque homo propter acceptum hominem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4920-d1e201">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4920-Rd1e203">item</ref>: Ex forma serui crucifixus est, et tamen dominus gloriae
      crucifixus est. Talis enim erat illa susceptio quae Deum hominem
      faceret et hominem Deum; quid tamen propter quid, et quid secundum
      quid dicatur, diligens lector intelligit.  /250/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>