<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 63</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 63</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e4789"><!-- xAbSeN-q63 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e4789-Hd1e103">Quaestio 63</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e4789-Hd1e106" type="question-title"> quod christus secundum carnem non fuerit de tribu iuda et
      contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e4789-d1e109">ORIGENES SUPER EPISTOLAM PAULI AD ROMANOS HOMILIA 1: Qui factus est ei
      ex semine Dauid secundum carnem. Quomodo uidetur Christus ex semine
      Dauid descendere, quem constat ex Ioseph non esse natum, in quem
      Ioseph series ex Dauid descendentis generationis adducitur? Quibus
      occurrere quamuis molestum sit secundum litterae rationem, tamen
      respondetur a nostris, quod Maria, quae desponsata Ioseph erat,
      secundum legem sine dubio contribuli suo et cognato coniuncta est; et
      quamuis dicatur ad eam ab angelo, quia Elisabeth, cognata tua, et ipsa
      pariet filium in senectute sua, Elisabeth autem ex filiabus
      Aaron esse dicatur, tamen affirmabitur a nostris, quod cognationis
      nomen non solum ad contribules sed ad omnes qui sunt ex genere Israel
      possit aptari, sicut idem apostolus de omnibus simul dicit: qui sunt
      cognati mei secundum carnem. Haec quidem et alia his similia
      respondentur. Nobis tamen haec intelligenda secundum spiritalem uel
      allegoricam rationem magis uidentur, secundum quod nihil obest, etiam
      quod Ioseph pater Christi dicitur. Et a Matthaeo refertur, quod Ioram
      genuit Oziam. In quarto autem Regnorum scriptum est, quod Ioram genuit
      Ochoziam, Ochozias Ioas, Ioas Amasiam, Amasias Azariam, ipsum qui
      interdum Ozias nominatur, et Azarias Ionatham.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4789-d1e114">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4789-Rd1e116">item</ref>: Cuius rei dissertio certum est, quod non secundum historiam sed
      secundum spiritualem intelligentiam constet, quae non est nobis nunc
      pulsanda. Interim sufficit nobis ad eos qui aduersantur, respondere
      quod sicut Iesus Ioseph filius esse dicitur et Ozias genitus ex Ioram,
      ex quo non est genitus, ita et ex semine Dauid secundum carnem
      Christus potest accipi, et quicquid rationis in Ioram protulerint et
      Ioseph, hoc et in Dauid dicamus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4789-d1e120">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4789-Rd1e122">paulus in epistola ad hebraeos</ref>: Manifestum est enim quod ex Iuda ortus
      sit dominus noster, in qua tribu nihil de sacerdotibus Moyses locutus
      est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4789-d1e127">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4789-Rd1e129">hieronymus super epistolam ad hebraeos</ref>: Quid adhuc necessarium per
      ordinem Melchiaedech alium surgere sacerdotem, non secundum Aaron
      etc. Volens ostendere apostolus generationem Melchisedech non ex Sem
      progenie, unde Abraham sed ex Cham, cuius posteritatem subsequentem
      scriptura non memorat, originem trahere, dicit eum sine patre, sine
      matre, id est originis numeratione, neque initia neque finem
      mortis habere conscriptum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4789-d1e135">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4789-Rd1e137">item</ref>: Hoc autem ideo apostolus facit, ut ostendat eum qui ex
      Hebraeorum generatione non esset, benedixisse patriarcham et in eo
      similitudinem Christi, qui non esset ex tribu Leui, id est sacerdotali
      sed ex Iudae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4789-d1e141">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4789-Rd1e143">augustinus contra faustum lib. ii, cap. ii</ref>: Dominus Dei secundum
      diuinitatem, idem ipse filius Dauid ex semine Dauid secundum
      carnem. Quod si nobis credere non prodesset, non hoc tam attente
      apostolus Timotheo commendaret, dicens: memor esto Christum Iesum
      resurrexisse a mortuis, ex semine Dauid, secundum euangelium meum.
      Contra quod euangelium quisquis aliud annuntiauerit ut anathema sit,
      magna cure fideles admonuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4789-d1e147">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4789-Rd1e149">item</ref>: Cognationum seriem non usque ad Mariam sed usque ad Ioseph
      Matthaeus perducit, primo quia mariti eius fuerat propter uirilem
      sexum potius honoranda persona. Neque enim quia concubitu non
      permixtus, ideo non maritus, cum ipse Matthaeus narret ab angelo
      Mariam ipsius coniugem appellatam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4789-d1e153">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4789-Rd1e155">item</ref>: Cogitare enim debemus fieri potuisse, ut et Ioseph maritus
      Mariae diceretur, habens eam coniugem non concubitu sed affectu, quod
      est carius, et ideo non debuisse uirum uirginis matris Christi
      separari a serie parentum Christi; et ipsam Mariam aliquam de stirpe
      Dauid uenam sanguinis ducere, ut caro Christi etiam ex uirgine
      procreata sine Dauid semine esse non posset.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4789-d1e159">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4789-Rd1e161">item</ref>: Quid restat nisi et Mariam non fuisse extraneam a cognatione
      Dauid?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4789-d1e166">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4789-Rd1e168">item</ref>: Quisquis ita dicit Mariam ad consanguinitatem Dauid non
      pertinuisse, manifestum est quod scripturarum tam excellenti
      auctoritati obluctetur.  /244/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>