<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 3</title>
        <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 3</title>
          <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
          <!-- 2022-07-07: line breaks added; TODO: text still needs to be corrected to reflect manuscript -->
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#C" n="23"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="xAbSeN-d1e774"><!-- xAbSeN-q3 -->
        <head xml:id="xAbSeN-d1e774-Hd1e103">Quaestio 3</head>
        <head xml:id="xAbSeN-d1e774-Hd1e106" type="question-title">quod sit credendum in deum solum et contra</head>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e107">
          <lb ed="#C" n="10"/>Quid sit credendum in dominum 
          <lb ed="#C" n="11"/>solum et contra
        </p>
        
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e109">
          <lb ed="#C" n="12"/><ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e111">Augustinus ad neophytos, homilia iii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e120">quod autem interrogauimus
            <lb ed="#C" n="13"/>credis sanctam ecclesiam? non eo modo interrogauimus ut quomodo 
            <lb ed="#C" n="14"/>in deum creditur: sic et in ecclesiam sanctam. Non ergo diximus ut 
            <lb ed="#C" n="15"/>in ecclesiam quasi in Deum crederitis.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e117">
          <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e119">Idem super iohannem, tractatu xxviii</ref>: 
          <lb ed="#C" n="16"/><quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e136">Dominus alio loco ait, ut credatis in illum quem ille misit, 
          <lb ed="#C" n="17"/>ut in eum, non ut ei; daemones credebant ei, et non credebant in eum. 
          <lb ed="#C" n="18"/>Credimus paulo sed non in Paulum; Petro sed non in Petrum. 
          <lb ed="#C" n="19"/>credenti in eum, qui iustificat impium. quid est credere in eum? 
          <lb ed="#C" n="20"/>Credendo amare, credendo diligere, credendo in eum ire et eius 
          <lb ed="#C" n="21"/>membris incorporari. Ipsa est fides quam definit plenissime 
          <lb ed="#C" n="22"/>apostolus dicens: sed fides quae per dilectionem operatur</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e123">
          <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e125">Idem de bap<lb ed="#C" break="no" n="23"/>tismo 
          parvulorum, lib. i</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e161">credenti in eum qui iustificat impium 
          <lb ed="#C" n="24"/>quisquis ergo ausus fuerit dicere, iustifico te, consequens est ut 
          <lb ed="#C" n="25"/>dicat etiam, crede in me. Quod nemo sanctorum recte dicere
          po<lb ed="#C" break="no" n="26"/>tuit, nisi sanctus sanctorum: rredite in Deum et in me credite.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e130">
          <lb ed="#C" n="27"/><ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e132">Idem in epistola Iohannis, sermone x</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e177">quid potuerunt plus credere
          <lb ed="#C" n="28"/>daemones quam ut dicerent: scimus quia sis filius dei? quod 
          <lb ed="#C" n="29"/>dixerunt daemones hoc dixit et petrus: tu es christus, filius 
          <pb ed="#C" n="24"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>dei uiui: et audit a domino: beatus es <name xml:id="xAbSeN-d1e774-Nd1e187">Simon Bariona</name> etc. hoc 
          <lb ed="#C" n="2"/>dicebant daemones ut christus ab eis recederet: nam dixerunt 
          <lb ed="#C" n="3"/>quid uenisti ante tempus perdere nos?</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e136">
          <lb ed="#C" n="4"/><ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e138">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e202">Cum dilectione 
          <lb ed="#C" n="5"/>fides christiani: sine dilectione fides daemonis qui autem non 
          <lb ed="#C" n="6"/>credunt peiores sunt quam daemones et tardiores: nescio 
          <lb ed="#C" n="7"/>quis non uult credere in Christum, adhuc nec daemones imitatur.
          <lb ed="#C" n="8"/>Iam credit in Christo sed odit christum; habet confessionem fidei in
          <lb ed="#C" n="9"/>timore poenae non in amore coronae. Nam et illi puniri time<lb ed="#C" break="no" n="10"/>bant.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e142">
          <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e144">Ex symbolo fidei quod romae habetur post altare 
          <lb ed="#C" n="11"/>sancti pauli in tabula argentea ligno superposita quam 
          <lb ed="#C" n="12"/>leo tertius fecit componi ad cautelam fidei catholicae, sicut 
          <lb ed="#C" n="13"/>in eadem tabula subiunctum est</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e230">Credo in unum deum patrem 
          <lb ed="#C" n="14"/>omnipotentem factorem caeli et terrae uisibilium omnium et inuisibilium 
          <lb ed="#C" n="15"/>Et in unum dominum Iesum Christum filium dei unigenitum 
          <lb ed="#C" n="16"/>qui ex patre natus est ante omnia saecula; lumen de lumine, 
          <lb ed="#C" n="17"/>deum uerum de deo uero, natum non factum, consubstantialem petri 
          <lb ed="#C" n="18"/>per quem omnia facta sunt; propter nos homines et propter
          <lb ed="#C" n="19"/>nostram salutem, descendentem de caelo, et incarnatum de spiritu
          <lb ed="#C" n="20"/>sancto et Maria uirgine et humanatum, crucifixumque 
          <lb ed="#C" n="21"/>pro nobis sub Pontio Pilato, et passum et sepultum, 
          <lb ed="#C" n="22"/>et resurgentem tertia die secundum scripturas, et ascendentem 
          <lb ed="#C" n="23"/>in caelis et sedentem ad dexteram patris, et iterum uenturum 
          <lb ed="#C" n="24"/>cum gloria iudicare uiuos et mortuos, cuius regni non erit 
          <lb ed="#C" n="25"/>finis; et in spiritum sanctum, dominum et uiuificatorem, ex patre 
          <lb ed="#C" n="26"/>procedentem, cum patre et filio coadorandum et conglorifican<lb ed="#C" break="no" n="27"/>dum, 
          qui locutus est per prophetas; in unam sanctam, catholicam 
          <lb ed="#C" n="28"/>et apostolicam ecclesiam confiteor unum baptisma in remissionem 
          <lb ed="#C" n="29"/>peccatorem: spero resurrectionem mortuorum et uitam futuri
          <lb ed="#C" n="30"/>saeculi. Amen. Leo indignus tertius episcopus pro amore et caute<lb ed="#C" break="no" n="31"/>la
          orthodoxae fidei fecit.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e150">
          <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e152"><name xml:id="xAbSeN-d1e774-Nd1e276">Ambrosius</name> de sacramentis, sermone 1o</ref>: 
          <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e279">credit etiam catecuminus in crucem domini Ihesu qua et ipse 
          <pb ed="#C" n="25"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>signatur.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e156">
          <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e158">Idem sermone iio</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e292">Interrogatus es, credis in deum patrem 
          <lb ed="#C" n="2"/>omnipotentem? dixisti credo, et mersisti. Iterum interrogatus es, 
          <lb ed="#C" n="3"/>credis et in dominum nostrum Iesum Christum et in crucem eius? 
          <lb ed="#C" n="4"/>Dixisti credo.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e162">
          <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e164">Idem in libro de mysteriis</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e308">Constringeris ut credas in 
          <lb ed="#C" n="5"/>filium sicut et in patrem, similiter <add place="above-line">in</add> spiritum sanctum; hoc solo excepto 
          <lb ed="#C" n="6"/>quoad<!-- correction here ? --> in cruce solius domini Ihesu <seg type="correction">f<subst><del>o</del><add place="above-line">a</add></subst>teris</seg> tibi esse credendum.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e171">
          <lb ed="#C" n="7"/><ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e173">Hieronymus ad paulam et eustochium, in expositione epistolae pauli ad
          <lb ed="#C" n="8"/>philemonem</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e337">
            <!--omitted: Audiens caritatem tuam et fidem quam habes in Domino Iesu
          et in omnes sanctos eius:--> credidit domino populus et moysi seruo eius;
            <lb ed="#C" n="9"/>una atque eadem credulitas in moysen refertur et Deum, cum 
            <lb ed="#C" n="10"/>populus, qui credebat in domino, aeque credidisse scribatur 
            <lb ed="#C" n="11"/>in seruum. hoc autem non solum in Moyse sed in omnibus sanctis 
            <lb ed="#C" n="12"/>est, ut quicumque credit deo, aliter eius fidem recipere non queat 
            <lb ed="#C" n="13"/>nisi credat et in sanctos eius: quod autem dico tale est, nisi 
            <lb ed="#C" n="14"/>prius crediderit de sanctis eius uera esse quae scripta sunt.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e177">
          <lb ed="#C" n="15"/><ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e179">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e362">Non valebit adduci ad fidem veteris testamenti nisi 
          <lb ed="#C" n="16"/>quaecumque de patriarchis et prophetis et aliis insignibus 
          <lb ed="#C" n="17"/>uiris narrat historia comprobarit ut ex fide legis ad 
          <lb ed="#C" n="18"/>fidem ueniat euangelii et iustitia Dei in eo reueletur ex 
          <lb ed="#C" n="19"/>fide in fidem.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e183">
          <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e185">Idem in disputatione luciferiani et orthodoxi</ref>: 
          <lb ed="#C" n="20"/><quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e380">luciferianus dixit sed laico ideo ignoscendum est, quia ecclesiam Dei 
          <lb ed="#C" n="21"/>putans simpliciter accessit et iuxta fidem suam credens 
          <lb ed="#C" n="22"/>baptizatus est. Orthodoxus dixit, nouam rem asseris, ut 
          <lb ed="#C" n="23"/>christianus <del rend="strikethrough">in quam</del> quisquam factus sit ab eo qui christianus non 
          <lb ed="#C" n="24"/><del rend="strikethrough">eeet</del> est. accedens ad arianos in qua fide baptizatus 
          <lb ed="#C" n="25"/>est: nempe in ea quam habebant ariani aut si iam 
          <lb ed="#C" n="26"/>ipse bene credebat: et sciens ab haereticis baptizatus est, 
          <lb ed="#C" n="27"/>erroris ueniam non meretur.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e189">
          <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e191">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-d1e774-Qd1e409">praeterea cum solemne sit 
          <lb ed="#C" n="28"/>in lauacro post trinitatis confessionem interrogare, credis 
          <pb ed="#C" n="26"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>in sanctam ecclesiam? credis remissionem peccatorum? in quam 
          <lb ed="#C" n="2"/>ecclesiam credidisse eum dicis? In Arianorum? sed non habent in 
          <lb ed="#C" n="3"/>nostram? sed extra hanc baptizatus non potuit in eam credere quam 
          <lb ed="#C" n="4"/>nesciuit.</quote>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>