<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-d1e774"><!-- xAbSeN-q3 -->
            <head xml:id="xAbSeN-d1e774-Hd1e103">Quaestio 3</head>
            <head xml:id="xAbSeN-d1e774-Hd1e106" type="question-title">quod sit credendum in deum solum et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e111">augustinus ad neophytos, homilia iii</ref>: Quod autem interrogauimus,
      Credis sanctam ecclesiam? non eo modo interrogauimus ut quomodo in
      Deum creditur sic et in ecclesiam sanctam. Non ergo diximus ut in
      ecclesiam quasi in Deum crederitis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e119">idem super iohannem, tractatu xxviii</ref>: Dominus alio loco ait: ut
      rredatis in eum quem ille misit, ut in eum, non ut ei; daemones
      credebant ei, et non credebant in eum. Credimus Paulo sed non in
      Paulum; Petro sed non in Petrum. Credenti in eum, qui iustificat
      impium. Quid est credere in eum? Credendo amare, credendo diligere,
      credendo in eum ire et eius membris incorporari. Ipsa est fides quam
      definit plenissime apostolus dicens: sed fides quae per dilectionem
      operatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e125">idem de baptismo parvulorum, lib. i</ref>: Credenti in eum qui iustificat
      impium. Quisquis ergo ausus fuerit dicere, iustifico te, consequens
      est ut dicat etiam, crede in me. Quod nemo sanctorum recte dicere
      potuit, nisi sanctus sanctorum: rredite in Deum et in me credite.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e132">idem in epistola iohannis, sermone x</ref>: Quid potuerunt plus credere
      daemones quam ut dicerent: scimus quia sis filius Dei? Quod dixerunt
      daemones hoc dixit et Petrus: tu es Christus, filius Dei uiui; et
      audit a Domino: beatus es Simon Bariona etc. Hoc dicebant daemones ut
      Christus ab eis recederet, nam dixerunt: quid uenisti ante tempus
      perdere nos?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e138">item</ref>: Cum dilectione fides christiani; sine dilectione fides daemonis.
      Qui autem non credunt peiores sunt quam daemones et tardiores.
      Nescioquis non uult credere in Christum, adhuc nec daemones imitatur.
      Iam credit in Chris to sed odit Christum; habet confess ionem fidei in
      timore poenae non in amore coronae. Nam et illi puniri timebant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e144">ex symbolo fidei quod romae habetur post altare sancti pauli in
      tabula argentea ligno superposita, quam leo tertius fecit componi ad
      cautelam fidei catholicae, sicut in eadem tabula subiunctum est</ref>: Credo
      in unum Deum patrem omnipotentem, factorem caeli et terrae, uisibilium
      omnium et inuisibilium; et in unum dominum Iesum Christum, filium Dei
      unigenitum, qui ex patre natus est ante omnia saecula; lumen de
      lumine, deum uerum de deo uero, natum non factum, consubstantialem
      petri, per quem omnia facta sunt; propter nos homines et propter
      nostram salutem, descendentem de caelo, et incarnatum de spiritu
      sancto et Maria uirgine et humanatum, crucifixumque pro nobis sub
      Pontio Pilato, et passum et sepultum, et resurgentem tertia die
      secundum scripturas, et ascendentem in caelis et sedentem ad dexteram
      patris, et iterum uenturum cum gloria iudicare uiuos et mortuos, cuius
      regni non erit finis; et in spiritum sanctum, dominum et
      uiuificatorem, ex patre procedentem, cum patre et filio coadorandum et
      conglorificandum, qui locutus est per prophetas; in unam sanctam,
      catholicam et apostolicam ecclesiam. Confiteor unum baptisma in
      remissionem peccatorem. Spero resurrectionem mortuorum et uitam futuri
      saeculi. Amen. Leo indignus tertius episcopus pro amore et cautela
      orthodoxae fidei fecit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e152">ambrosius de sacramentis, sermone i</ref>: Credit etiam catecuminus in
      crucem Domini Iesu qua et ipse signatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e158">idem sermone ii</ref>: interrogatus es, credis in Deum patrem omnipotentem?
      Dixisti credo, et mersisti. Iterum interrogatus es, credis in Dominum
      nostrum Iesum Christum et in crucem eius? Dixisti credo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e162">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e164">idem in libro de mysteriis</ref>: Constringeris ut credas in filium sicut et
      in patrem, similiter in spiritum sanctum; hoc solo excepto quod in
      cruce solius Domini Iesu fateris tibi esse credendum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e171">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e173">hieronymus ad paulam et eustochium, in expositione epistolae pauli ad
      philemonem</ref>: Audiens caritatem tuam et fidem quam habes in Domino Iesu
      et in omnes sanrtos eius: Credidit populus Domino et Moysi seruo eius;
      una atque eadem credulitas in Moysen refertur et Deum, cum populus,
      qui credebat in domino, aeque credidisse scribatur in seruum. Hoc
      autem non solum in Moyse sed in omnibus sanctis est, ut quicumque
      credit Deo, aliter eius fidem recipere non queat nisi credat et in
      sanctos eius. Quod autem dico tale est, nisi prius crediderit de
      sanctis eius uera esse quae scripta sunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e177">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e179">item</ref>: Non ualebit adduci ad fidem ueteris testamenti nisi, quaecumque
      de patriarchis et prophetis et aliis insignibus uiris narrat historia,
      comprobarit ut ex fide legis ad fidem ueniat euangelii et iustitia Dei
      in eo reueletur ex fide in fidem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e183">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e185">idem in disputatione luciferiani et orthodoxi</ref>: Luciferianus dixit sed
      laico ideo ignoscendum est, quia ecclesiam Dei putans simpliciter
      accessit et iuxta fidem suam credens baptizatus est. Orthodoxus dixit,
      nouam rem asserts, ut christianus quisquam factus sit ab eo qui
      christianus non est. Accedens ad Arianos in qua fide baptizatus est?
      Nempe in ea quam habebant Ariani. Aut si iam ipse bene credebat et
      sciens ab haereticis baptizatus est, erroris ueniam non meretur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e774-d1e189">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e774-Rd1e191">item</ref>: Praeterea cum solemne sit in lauacro post trinitatis
      confessionem interrogare, credis in sanctam ecclesiam? credis
      remissionem peccatorum? in quam ecclesiam credidisse eum dicis? In
      Arianorum? sed non habent in nostram? Sed extra hanc baptizatus non
      potuit in eam credere quam nesciuit.  /125/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>