<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 143</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 143</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e11512"><!-- xAbSeN-q143 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e11512-Hd1e103">Quaestio 143</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e11512-Hd1e106" type="question-title"> quod peccatum actus sit non res et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e111">augustinus ad eutropium et iacobum, episcopos, contra obiectiones
      caestii de perfectione iustitiae hominis</ref>: Quaerendum est quid est
      peccatum, actus an res. Si res est, ut auctorem habeat necesse est; et
      si auctorem habere dicitur, iam alter praeter Deum rei alicuius auctor
      induci uidebitur. Respondemus peccatum quidem actum dici et esse,
      non rem. Sed etiam in corpore claudicatio eadem ratione actus
      est, non res, quoniam res pes ipse uel corpus uel homo est qui pede
      uitiato claudicat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e119">item</ref>: Ipsum sane uitium quo claudicat homo, nec pes est nec corpus nec
      ipsa claudicatio, quae utique non est quando non ambulat, cum tamen
      insit uitium quo fit claudicatio, quando ambulat. Quaerat ergo quod ei
      uitio nomen imponat, utrum rem uelit dicere an actum, an rei potius
      qualitatem malam qua deformis actus existat. Sic et in interiore
      homine animus res est, rapina actus, auaritia uitium est, id est
      qualitas secundum quam malus est animus etiam quando nihil agit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e125">item</ref>: Miror quod ausus est ponere testimonium, ubi dictum est:
      abstinens se ab omni re mala, cum hoc ab omni peccato uellet
      intelligi, cum superius dixerit peccatum actum esse, non rem.
      Reminiscatur ergo quia si actus sit, res potest dici.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e132">idem de natura et gratia</ref>: Audis confitentem, quid desideras
      disputantem? Sana, inquit, animam meam. Ab illo quaere unde uitiatum
      sit quod sanari rogat. Et audi quod sequitur: Quaniam peccaui tibi.
      Hunc iste interroget, O tu qui clamas, sana animam meam, quaniam
      peccaui tibi, quid est peccatum? Substantia aliqua an omnino
      substantia carens?  Nomen, quo[d] non res, non existentia, non corpus
      aliquod, sed tantum perperam facti actus exprimitur? Respondet ille,
      ita est ut dicis. Non est peccatum aliqua substantia, sed tantum hoc
      nomine perperam facti actus exprimitur. Et contra iste, Quomodo potuit
      uiolare animam tuam quod substantia caret? Nonne attenditur, ut alia
      omittam, etiam non manducare non esse substantiam? A substantia quippe
      receditur, quoniam cibus substantia est; sed abstinere a cibo non est
      substantia et tamen substantia corporis, si omnino abstinetur a cibo,
      ita languescit, debilitatur ac frangitur ut, si aliquo modo perduret
      in uita, uix possit ad eumdem cibum reuocari unde abstinendo uitiata
      est. Sic non est substantia peccatum; sed substantia est Deus
      summa, a quo per inobedientiam recedendo audis quamadmodum dicat:
      Percussus sum ut faenum et aruit cor meum, quoniam oblitus sum
      comedere panem meum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e138">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e140">seneca in proverbiis suis</ref>: Omne peccatum actio est. Omnis autem actio
      uoluntaria est, tam honesta quam turpis. Omne ergo peccatum
      uoluntarium est. Omitte excusationem, nemo peccat inuitus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e144">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e146">ex scriptis hieronymi, sententiae ipsius viduales vel monachiles</ref>: Omne
      peccatum actio est. Actio autem omnis uoluntaria est, tam honesta quam
      turpis.  Ergo uoluntarium est omne peccatum. Tollite excusationes,
      nemo peccat inuitus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e152">item</ref>: Duo sunt genera peccatorum; alterum quod ex proposito, alterum
      quod ex negligentia pendet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e158">item</ref>: Plerique metu non innocentia cessant. Hi enim timidi non
      innocentes sunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e162">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e164">augustinus ad orosium in libro per dialogum qui dicitur unde malum</ref>:
      Discutiendum est quid est malefacere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e171">item</ref>: Fortassis ergo libido in adulterio malum est. Nam ut intelligas
      libidinem in adulterio malum esse, si cui etiam non contingat facultas
      concumbendi cum uxore aliena, planum tamen aliquo modo sit id eum
      cupere et, si potestas daretur, esse facturum, non minus reus est quam
      si in ipso facto deprehenderetur. Orosius: Nihil est omnino
      manifestius. Clarum est enim iam nihil aliud quam libidinem in toto
      malefaciendi genere dominari. Augustinus: Scisne istam libidinem alio
      nomine cupiditatem uocari? Orosius: Scio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e175">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e177">idem de fide et operibus</ref>: Si uirgo nesciens uiro nupserit alieno, si
      semper nesciat, numquam ex hoc erit adultera.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e181">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e183">idem in lib. i de civitate dei</ref>: Lucretiam certe matronam nobilem
      ueteremque Romanam pudicitiae magnis efferunt laudibus. Huius corpore
      cum uiolenter oppresso Tarquinii regis filius libidinose potitus
      esset, illa scelus improbissimi iuuenis marito Collatino et propinquo
      Bruto uiris clarissimis et fortissimis indicauit eosque ad uindictam
      constrinxit. Deinde foedi in se commissi aegra atque impatiens se
      peremit. Quid dicemus? Adultera haec an casta indicanda est? Egregie
      quidam ex hoc ueraciterque declamans ait, Mirabile dictu, duo fuerunt
      et adulterium unus admisit. Splendide atque uerissime. Intuens enim in
      duum corporum commixtione unius iniquissimam cupiditatem, alterius
      castissimam uoluntatem, et non quid coninnctione membrorum sed quid
      animorum diuersitate ageretur attendens: Duo, inquit, fuerunt, et
      adulterium unus admisit. Puduit eam turpitudinis alienae in se
      commissae etiamsi non secum, et Romana mulier laudis auida nimium
      uerita est ne putaretur quod uiolenter est passa cum uiueret, libenter
      passa si uiueret.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e189">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e191">idem lib. iii de doctrina christiana</ref>: Non praecipit scriptura nisi
      caritatem, nec culpat nisi cupiditatem. Caritatem uoco motum animi ad
      fruendum Deo propter ipsum, et se atque proximo propter Deum.
      Cupiditatem autem motum animi ad fruendum se et proximo et quolibet
      corpore non propter Deum. Quod autem agit indomita cupiditas ad
      corrumpendum animum et corpus snum, flagitium uocatur. Quod autem agit
      ut alteri noceat, facinus dicitur. Et haec sunt duo genera omnium
      peccatorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e195">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e197">idem super epistolam iohannis</ref>: Non discernuntur filii Dei a filiis
      diaboli nisi caritate.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e201">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e203">item</ref>: Alia si non habeas, hoc habe, et implesti legem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e208">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e210">idem de bono coniugali</ref>: Continentia non corporis sed animae uirtus
      est. Virtutes autem animi etc. : [Require retro.]
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e214">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e216">hieronymus adversus helvidium</ref>: Quae non est nupta cogitat quae sunt
      domini, ut sit sancta corpore et spiritu. Virginis diffinitio sanctam
      esse corpore dicit et spiritu, quia nihil prosit carnem habere
      uirginem si mente quis nupserit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e222">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e224">idem super epistolam ad romanos, lib. i</ref>: Fieri non potest ut, nisi
      quis moechetur prius in corde, moechari possit in corpore.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e228">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e230">ambrosius de lapsu virginis consecratae</ref>: Reuera non potest caro ante
      corrumpi, nisi mens fuerit ante corrupta.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e234">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e236">augustinus super epistolam iohannis</ref>: Non quid faciat homo
      consiterantum est set quo animo. In eotem facto inuenimus Deum patrem
      in quo inuenimus Iudam. Facta est traditio a patre, facta est a filio,
      facta est a Iuda. Diuersa intentio diuerse facta fecit. Cum sit una
      res, ex diuersis intentionibus eam si metiamur, unum amandum est,
      alterum damnandum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e240">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e242">item</ref>: Sola beneuolentia sufficit amanti etsi non sit quod praestemus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e247">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e249">idem in lib. quaestionum vet. et nov. legis</ref>: Nulla natura probatur
      malum; uoluntas autem est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e253">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e255">item, cap. iii</ref>: Aliquos scimus subito dementes, quosdam et occidisse;
      captos autem et in iudiciis oblatos, minime reos factos, eo quod non
      uoluntate sed impellente ui nescio qua haec gesserint nescientes.
      Quomodo enim reus constituitur, qui nescit quid fecerit? Ita et
      diabolus si bonum nescit, quare damnandus censetur qui non facit quod
      nescit?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e259">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e261">item, cap. xcii</ref>: Non omnis ignorans immunis a poena est. Hic enim qui
      potuit discere et non dedit operam, reum se fecit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e265">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e267">isidorus in synonymis, lib. ii</ref>: Non potest corpus corrumpi, nisi
      prius corruptus animus fuerit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e271">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e273">item</ref>: Munda a contagione animi caro non peccat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11512-d1e277">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11512-Rd1e279">iohannes chrysostomus super matthaeum</ref>: Voluntas apud Deum remuneratur,
      non opus. Quia uoluntas ex arbitrio nostro procedit, opus autem per
      Dei gratiam consummatur.  /497/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>