<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 17</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 17</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e1921"><!-- xAbSeN-q17 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e1921-Hd1e103">Quaestio 17</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e1921-Hd1e106" type="question-title"> quod solus pater dicatur ingenitus et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e111">isidorus etymologiarum lib. vi</ref>: Pater solus non est de alio, ideo
      solus appellatur ingenitus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e117">athanasius de trinitate, lib. viii</ref>: Natiuitas filii Dei ante
      principium apud patrem est. Confiteor unum innascibilem et unum
      natum. Confiteor patrem omnipotentem sine initio, sine fine, qui omnia
      tenet et a nullo tenetur, omnia gubernat et a nullo
      gubernatur. Quantam habet pater uirtutem tantam habet et filius. Non
      diminuitur genitus ab eo, qui est innascibilis. Spiritus sanctus nec
      natus nec innascibilis; si autem dixero natum, duos filios
      statuo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e125">gennadius de orthodoxa fide</ref>: Pater, inquit, principium deitatis, a quo
      filius natus, a quo spiritus sanctus non natus, quia non est filius,
      nec ingenitus, quia non est pater.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e132">gregorius in registro, cap. i</ref>: Spiritum uero sanctum nec genitum nec
      ingenitum sed coaeternum, de patre et filio procedentem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e138">augustinus in quaestionibus ab orosio propositis et ab ipso
      dissolutis, cap. ii</ref>: Spiritum sanctum neque genitum neque ingenitum
      fides certa declarat; quia si dixerimus ingenitum, patrem affirmare
      uidebimur; sin autem genitum, duos filios credere culpamur. Sed, quod
      certa fides tenet, nec ingenitus est nec genitus sed ab utrisque
      procedens, id est a patre et filio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e144">idem in lib. v de trinitate, cap. vii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1921-Qd1e147" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e709" synch="32-81">Quod ergo dicitur ingenitus,
      hoc ostendit quod non sit filius. Sed genitus et ingenitus commode
      dicuntur. Filius autem latine dicitur sed in filius ut dicatur non
      admittit loquendi consuetudo. Nihil tamen intellectui demitur si
      dicatur non filius quemadmodum etiam si dicatur non genitus pro eo
      dicitur ingenitus nihil aliud dicitur</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e151">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e153">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1921-Qd1e156" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e712" synch="1-25">Non ergo iam dicemus ingenitum quamuis dici latine possit sed
      pro eo dicamus non genitum quod tantum ualet. Non ergo aliud dicimus
      quam non filium.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e162">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1921-Qd1e165" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e715" synch="87-131">Ingenitus porro quid est nisi non genitus? Sicut enim genitus
      non ad se ipsum dicitur sed quod ex patre sit, ita, cum dicitur
      ingenitus, non ad se ipsum dicitur sed quod ex genitore non sit
      ostenditur.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e171">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e173">ambrosius de incarnatione dominica</ref>: Cum dudum audierint quidam
      dicentibus nobis filium Dei qui generatus sit, patri qui generauit
      inaequalem esse non posse, quamuis ille generatus sit iste
      generauerit, quia generatio non potestatis est sed naturae; aduersus
      illam quidem quaestionem uocem sibi arbitrantur acclusam. Sed
      uestigium uertunt, mutatione sermonis dicentes, quomodo possunt
      ingenitus et genitus esse unius naturae atque substantiae? Ergo ut
      respondeam, primum omnium ingenitum in scripturis diuinis nusquam
      inuenio, non legi, non audiui. Cuius mutabilitatis sunt homines istius
      modi, ut dicant nos usurpare non scripta, cum scripta dicamus, et ipsi
      obiiciant quod scriptum non sit?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e178">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e180">item</ref>: Asserant, ubi ingenitum patrem legerint.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1921-d1e184">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1921-Rd1e186">item</ref>: Verbum ingeniti, ubi legerint, demonstrent. Lectum est,
      inquiunt, nam Arius dixit ingenitum patrem, et genitum et creatum
      filium. Quo auctore contra apostolica scripta contendant, si modo Arii
      se discipulos fateantur! Sed si illi dicunt quod Arius, iustius ego
      debeo dicere quod apostolus dixit. Patrem non ingenitum, filium et
      genitum dixit. Quod legi, non nego immo libenter usurpo; quod non
      legi, usurpare non debeo. Sed usurpent ne forte dicant, quia genitum
      non legimus patrem ideo ingenitum existimare debemus. Intelligitur hoc
      ergo, non legitur; sed nec spiritum sanctum genitum legi. Ergo et
      spiritus sanctus ingenitus secundum uestram sententiam nominandus est.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>