<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 120</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 120</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e9392"><!-- xAbSeN-q120 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e9392-Hd1e103">Quaestio 120</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e9392-Hd1e106" type="question-title"> quod haeretici oblatio non prosit et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e111">cyprianus</ref>: Haeretici oblatio sanctificari non potest, quia ibi sanctus
      spiritus non est, nec dominus per orationes eius et preces cuiquam
      prodest. Non enim sine fide corpus Christi conficitur, qua manducatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e117">hieronymus in epistola ad epithalamium</ref>: Quos in ecclesiastico ordine
      uideris usurarios, adulteros, concubinarios, et ad cumulandam mammonae
      pecuniam intentos, uelut haereticos deuita. Si presbyter est,
      corpus et sanguinem domini illum tractare non audieris sed etiam
      tractare non permiseris.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e125">item</ref>: Non potestis, inquit ueritas, Deo aeruire et mammonae. Cui ergo
      seruit qui mammonae seruit? Vis audire cui?  Idolorum culturae. Audi
      apostolum: Auarus, quod est idolorum seruitus, non habet haereditatem
      in regno Christi et Dei. Qui ergo propter suam auiditatem efficitur
      idolatra, potest dici Christicola?  Non colit Christum, non sacrat
      corpus suum, nec Christus per ipsum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e132">idem in amos propheta</ref>: Odit Deus sacrificia haereticorum et a se
      proicit, et quotienscumque sub nomine domini fuerint congregati,
      detestatur fetorem eorum et claudit nares sues. Et si holocausta
      obtulerint, ut uideantur ieiunare, dare elemosinas, pudicitiam
      polliceri, quae holocausta sunt uera, non ea suscipit Deus. Non
      sacrificiorum magnitudinem sed offerentium merita causasque diiudicat.
      Unde et uidua quae duo minute miserat, omnibus a saluatore praefertur,
      quia dominus non ea quae offeruntur sed uoluntatem respicit
      offerentium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e138">idem in sophonia</ref>: Sacerdotes impie agunt in lege domini putantes
      eucharistiam precantis facere uerba non uitam, et necessariam esse
      tantum sollemnem orationem et non sacerdotum merita, de quibus
      dicitur, et sacerdos in quocumque fuerit macula, non aacedat
      oblationes offerre domino.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e144">augustinus lib. ii contra epistolam parmeniani</ref>: Per Isaiam dicit
      dominus: Facinorosus, qui sacrificat mihi uitulum. quasi qui canem
      occidat, et qui ponit similaginem quasi sanguinem porcinum, et qui
      offert thus in memoriam, quasi blasphemus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e150">item</ref>: Sacrificia impiorum ipsis oberunt qui offerunt impie. Nam
      sacrificium tale cuique fit quali corde ad accipiendum accesserit. qui
      enim manducat et bibit in digne, iudiatum sibi manducat et
      bibit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e158">item</ref>: Omnia sacramenta cum obsint indigne tractantibus, prosunt tamen
      per eos digne sumentibus. 
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e162">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e164">item</ref>: Spiritus sanctus in ecclesiae praeposito uel ministro sic inest
      ut, si fictus non est, operetur per eum et eiusdem mercedem et eorum
      regenerationem uel aedificationem qui per eum siue consecrantur siue
      euangelizantur. Si autem fictus est, desit quidem saluti eius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e171">item</ref>: Quomodo catholici non glorificant Deum, qui sacramenta eius tam
      debita ueneratione prosequuntur, ut etiam si ab indignis tractata
      fuerint, illis sua peruersitate damnatis, illa intemerata sanctitate
      permanere demonstrant?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e175">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e177">idem in dialogo ad petilianum</ref>: Memento sacramentis Dei nihil obesse
      mores hominum, quo illa uel omnino non sint uel minus sancta sint.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e181">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e183">item</ref>: Gratias ago quia tandem confessus es posse ualere inuocatum
      nomen Christi ad aliorum salutem, etiam si a peccatoribus inuocetur.
      Hinc ergo intellige, cum Christi nomen inuocatur, non obesse aliorum
      saluti peccata aliena.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e187">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e189">idem in libro quaestionum veteris testamenti</ref>: Dictum est de nequissimo
      Caipha: Hoc autem a semetipso non dimit, acd aum easet pontifex anni
      illiua, prophetauit. Per quod intelligitur spiritum sanctum gratiarum
      non personam digni aut indigni sed ordinem traditionis, ut quamuis
      aliquis boni meriti sit, non tamen possit benedicere, nisi fuerit
      ordinatus ut officium ministerii exhibeat. Dei autem est effectum
      tribuere benedictionis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e193">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e195">idem de unico baptismo lib. ii</ref>: Aliud est non habere aliquid, aliud
      non iure habere uel illicite usurpare. Non itaque ideo non sunt
      sacramenta Christi et ecclesiae, quia eis illicite utuntur non
      haeretici solum sed etiam omnes iniqui et impii. Sed tamen illi
      corrigendi aut puniendi, illa uero agnoscenda et ueneranda sunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9392-d1e201">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9392-Rd1e203">nicolaus papa ad consulta bulgarorum cap. lxx</ref>: Qualiscumque sit
      sacerdos, quae sancta sunt coinquinari non possunt.  Idcirco ab eo,
      usquequo episcoporum iudicio reprobetur, communio percipienda est,
      quoniam mali bona ministrando se tantummodo laedunt.  Et cerea fax
      accensa sibi quidem detrimentum praestat, aliis uero lumen, et unde
      aliis commodum exhibet, inde sibi dispendium praebet.  Sumite ergo ab
      omni sacerdote intrepide Christi mysteria, quoniam omnia in fide
      purgantur, et quia non dantis sed accipientis sit, dicente beato
      Hieronymo, ad credendum in omni anima baptismum est perfectum. Qui
      rursus sacrae scripturae concordans ait, Priusquam audias, ne
      iudicaueris quemquam, atque ante probationem accusationis illatae
      neminem a tua communione suspendas, quia non statim qui accusatur reus
      est sed qui conuincitur criminosus.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>