<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 141</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 141</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e11363"><!-- xAbSeN-q141 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e11363-Hd1e103">Quaestio 141</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e11363-Hd1e106" type="question-title"> quod opera misericordiae non prosint infidelibus et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e11363-d1e109">AUGUSTINUS DE TRINITATE, LIB. Xll: Opera misericordiae nihil prosunt
      paganis siue Iudaeis siue haereticis uel schismaticis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11363-d1e112">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11363-Rd1e114">idem in libro sententiarum prosperi</ref>: Omnis infidelium uita peccatum
      est, et nihil est bonum sine summo bono. Ubi enim deest agnitio
      aeternae et incommutabilis ueritatis, falsa uirtus est etiam in
      optimis moribus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11363-d1e120">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11363-Rd1e122">idem in tractatu xx evangelii secundum iohannem</ref>: Sunt opera quae
      uidentur bona sine fide Christi, et non sunt bona quia non referuntur
      ad eum finem ex quo sunt bona: Finis enim legis Christus ad iustitiam
      omni credenti. Ideo noluit discernere ab opere fidem, sed ipsam fidem
      dixit esse opus. Ipsa est enim fides quae per dilectionem operatur.
      Nec dixit, hoc est opus uestrum, sed hoc est opus Dei, ut credatis in
      eum quem misit ille, ut qui gloriatur, in domino glorietur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11363-d1e127">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11363-Rd1e129">hieronymus in segundo contra iovinianum</ref>: Cornelius centurio ut
      spiritum sanctum acciperet ante baptisma elemosinis meruit crebrisque
      ieiuniis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11363-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11363-Rd1e135">idem ad heliodorum</ref>: Non facit ecclesiastica dignitas Christianum.
      Cornelius centurio adhuc ethnicus dono sancti spiritus mundatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11363-d1e139">GREGORIUS IN EXTREMA PARTE EZECHIELIS, HOMILIA VIl: Non enim
      uirtutibus ad fidem sed fide pertingitur ad uirtutes. Cornelius enim
      centurio, cuius elemosinae ante baptismum angelo teste laudatae sunt,
      non operibus uenit ad fidem sed fide uenit ad opera. Nam ei per
      angelum dicitur: Orationes tuae et elemosinae adscenderunt in
      conspectu Dei.  Si enim Deo uero et ante baptisma non crediderat, quem
      orabat? Vel quomodo hunc Deus exaudierat, si non ab ipso se in bonds
      perfici petebat? Sciebat igitur creatorem omnium Deum sed quia eius
      filius incarnatus esset, ignorabat. Non enim poterat bona agere nisi
      ante credidisset. Scriptum namque est: Sine fide impossibile est
      placere Deo. Fidem ergo habuit cuius orationes et elemosinae placere
      Deo poterant. Bona autem actione promeruit ut Deum perfecte
      cognosceret et incarnationis eius mysterium crederet, quatenus ad
      sacramenta baptismatis perueniret. Per fidem ergo uenit ad opera sed
      opere est solidatus in fide.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11363-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11363-Rd1e144">iohannes chrysostomus super matthaeum</ref>: Audi mysterium quod Petrus apud
      Clementem exposuit. Si fidelis fecerit opus bonum, et hic ei
      prodest, liberans eum a malis et in illo saeculo ad percipiendum
      regnum caeleste. Si autem infidelis fecerit opus bonum, hic ei prodest
      opus ipsius, et hic ei reddit Deus pro opere quo. In illo autem
      sseculo nihil ei prodest opus ipsius. Nec enim collocatur inter
      caeteros fideles propter opus snum, et iuste quia natural) bono motus
      fecit bonum, non propter Deum. Ideo in corpus snum recepit mercedem
      corporis, non in anima sua.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>