<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 62</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 62</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e4705"><!-- xAbSeN-q62 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e4705-Hd1e103">Quaestio 62</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e4705-Hd1e106" type="question-title"> quod christus clauso utero virginis natus sit et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e111">symbolum ephesini concilii</ref>: Natiuitatem nostram ex uulua sustinuit,
      homo de muliere procedens, non quod erat abiciens.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e117">item</ref>: Natiuitatem sustinet ex uulua corpoream.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e123">beda super lucam</ref>: Quod ait adaperiena uuluam, consuetae natiuitatis
      more loquitur; non quod dominus sacri uentris hospitium, quod
      ingressus sanctificauerat, egressus deuirginasse credendus sit sed
      iuxta fidem catholicam clauso uirginis utero quasi sponsus suo
      processisse de thalamo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e128">AUGUSTINUS DE SECRETO INCARNATIONIS CHRISTI: Christe licet tu
      clausum dimiseris uterum tuum, nobis tamen permisisti aperire
      euangelium tuum incredulis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e135">idem in enchiridion cap. xxxv</ref>: Quo si uel nascente corrumperetur eius
      integritas, non iam ille de uirgine nasceretur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e141">ex homeliis gregorii papae in octavis paschae</ref>: Illud enim corpus
      domini intrauit ad discipulos ianuis clausis, quod ad humanos oculos
      per natiuitatem suam clauso exiit utero uirginis. Quid ergo mirum si
      clausis ianuis post resurrectionem suam in aeternum iam uicturus
      intrauit, qui moriturus ueniens non aperto utero uirginis exiuit?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e147">hieronymus ad pammachium</ref>: Christus uirgo, mater uirginis nostri uirgo
      perpetua. Haec est porta orientalis in Ezechiele semper clausa.
      Respondeant mihi quomodo clausis ianuis Iesus ingressus est, et ego
      respondebo quomodo sit uirgo post partum, mater ante quam nupta.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e151">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e153">idem in ii dialogo suo contra pelagium</ref>: Magis ad specialem natiuitatem
      saluatoris quam ad omnium hominum hoc referri potest, quod dicitur,
      qui aperit uuluam sanctus domino uocabitur.  Solus enim Christus
      clausas portas uuluae uirginalis aperuit, quae tamen clausae iugiter
      permanserunt. Haec est porta orientalis clausa, per quam solus
      pontifex ingreditur et egredidur et nihilominus semper clausa est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e159">idem ad eustochium</ref>: Dei filius pro nostra salute, hominis factus est
      filius; decem mensibus, ut nascatur, exspectat; fastidia sustinet,
      cruentus egreditur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e164">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e166">hormisda papa ad iustinum augustum</ref>: Ut, qui antea erat Dei filius,
      fieret filius hominis et nasceretur hominis more, matris uuluam natus
      aperiens, et uirginitatem matris diuinitatem uirtute non soluens.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e170">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e172">anastasius epitecto episcopo</ref>: Gabriel mittitur ad Mariam non
      transitorie uirginem sed uirginem desponsatam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e178">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e180">item</ref>: Et partus meminit scriptura et dicit, Inuoluit puerum, et beata
      sunt ubera quae suxit, et oblatum est sacrificium quia aperuit qui
      natus est, uuluam. Haec autem parturientis uirginis erant indicia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e184">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e186">ambrosius super lucam</ref>: Quia omne masoutinum, adaperiena uuluam,
      sanctum Domino uocabitur. Verbis enim legis promittebatur uirginis
      partus. Et bene sanctus quia immaculatus.  Quia quod nuacetur er te
      sanctum, uocabitur filius Dei. Nam si litteram sequamur, quomodo
      sanctus omnis masculus? Numquid sanctus Achab? Sed ille sanctus per
      quem figura futuri mysterii legis praescripta signabant, eo quod solus
      sanctae ecclesiae uirginis ad generandos populos Dei immaculatae
      fecunditatis aperiret genitale secretum. Dicit ergo, solus aperuit
      sibi uuluam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4705-d1e190">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4705-Rd1e192">item</ref>: Priuaquam te formarem in utero, noui te et in uulua matria
      sanctificaui te. Qui ergo uuluam sanctificauit alienam, hic est qui
      aperuit matris suae uuluam ut immaculatus exiret.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>