<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 148</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 148</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e11874"><!-- xAbSeN-q148 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e11874-Hd1e103">Quaestio 148</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e11874-Hd1e106" type="question-title"> quod ea quae condonat deus ulterius non exigat et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e11874-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11874-Rd1e111">paulus apostolus in epistola ad romanos</ref>: Sine paenitentia enim sunt
      dona et uocatio Dei.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11874-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11874-Rd1e117">augustinus super genesim</ref>: Cum legimus Deum dicentem paenitet me,
      consideremus quid esse soleat in hominibus opus paenitendi. Procul
      dubio reperitur uoluntas mutandi, sed in homine cum dolore animi est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11874-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11874-Rd1e123">isidorus de summo bono lib. ii, cap. xxxi</ref>: Iurare Dei est illa
      prouidentia qua statuit non euellere statuta. Paenitentia autem Dei
      mutatio est, non paenitere autem statuta non reuocare, ut est illud:
      Iurauit Dominua et non paenitebit eum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11874-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11874-Rd1e130">responsiones prosperi ad rufinum cap. ii</ref>: Qui enim recedit a Christo
      et alienus a gratia finit hanc uitam, quid nisi in perditione cadet?
      Sed non in id quod remissum est recedit, nec in originali peccato
      damnabitur, qui tamen propter extrema crimina ea morte afficietur quae
      ei propter illa, quae remissa sunt, debebatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11874-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11874-Rd1e136">augustinus lib. i de baptismo</ref>: Redire dimissa peccata, ubi fraterna
      caritas non est, apertissime dominus in euangelio docet de illo
      conseruo, qui cum misertus non fuisset, iussit eum dominus reddere
      quod dimiserat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11874-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11874-Rd1e142">gregorius dialogorum novissimo capite</ref>: Seruus, quia conseruo suo
      debitum non dimisit, est iussus exigi quod ei fuerat iam dimissum. Ex
      quibus uidelicet dictis constat quia si hoc quod in nos delinquitur
      non dimittimus, et illud rursus exigimur quod nobis iam per
      paenitentiam dimissum fuisse gaudebamus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11874-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11874-Rd1e150">rabanus</ref>: Tradidit eum tortoribus, id est malignis spiritibus, quousque
      redderet uniuersum debitum. Semper reddet, semper cruciabitur in
      poenis pro omnibus peccatis suis. Considerandum est quod dicit
      uniuersum debitum, quia non solum peccata quae post baptismum homo
      egit reputabuntur ei ad poenam, uerum etiam originalia quae in
      baptismo dimissa sunt.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>