<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 151</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 151</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e11989"><!-- xAbSeN-q151 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e11989-Hd1e103">Quaestio 151</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e11989-Hd1e106" type="question-title"> quod sine confessione non dimittantur peccata et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e11989-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11989-Rd1e111">augustinus lib. ii de paenitentia</ref>: Non potest quisquam iustificari a
      peccato nisi fuerit ante peccatum confessus. Unde dominus ait: Dic
      iniquitates tuas, ut iustificeris.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11989-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11989-Rd1e117">hilarius in psalmo cxxxiv</ref>: Extra ueniam est qui peccatum cognoscit nec
      cognitum confitetur. Confitendum autem semper est, non quod
      peccandum semper est ut semper sit confitendum, sed quia peccati
      ueteris et antiqui utilis sit indefessa confessio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11989-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11989-Rd1e125">ex decretis calixti papae</ref>: Si infirmi in peccatis sint, et haec
      presbyteris ecclesiae confessi fuerint ac perfecto corde ea relinquere
      atque emendare satagerint, dimittuntur eis. Neque enim sine
      confessione emendationis queunt dimitti. Unde recte subiungitur:
      Confitemini alterutrum peocata uestra etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11989-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11989-Rd1e132">gregorius eusebio abbati</ref>: Nullum quem conspicis delicta fletu delere,
      in conspectu diuinitatis dubites misericordiam consequi, quia nullum
      peccantem reuersum despicit qui peccatores sanguine suo redimere
      uenit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11989-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11989-Rd1e138">beda in homilia de x leprosis</ref>: Si quis uel iudaica perfidia uel
      haeretica prauitate uel gentili superstitione uel fraterno schismate
      per Dei gratiam caruerit, necesse est ad ecclesiam ueniat coloremque
      fidei uerum quem recepit, ostendat. Caetera uero peccata per se Deus in
      conscientia relaxat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11989-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11989-Rd1e144">iohannes chrysostomus de psalmo l</ref>: Peccata tua dicito, ut deleas
      illa. Si confunderis alicui dicere, dicito Deo, qui curat ea.  Si
      fleueris, delentur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11989-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11989-Rd1e150">maximus in sermone ii feriae paschae</ref>: Petrus prorupit ad lacrimas,
      nihil uoce precatur. Inuenio quod fleuerit, non inuenio quid
      dixerit. Lacrimas eius lego, satisfactionem non lego.  Quod defleri
      solet, non solet excusari, et quod defendi non potest, ablui
      potest. Lauant enim lacrimae delictum quod uoce pudor est confiteri.
      Lacrimae ergo uerecundiae consulunt et saluti. Veniam non postulant,
      et merentur. Causam non dicunt, et misericordiam consequuntur. Sermo
      interdum non totum profert negotium. Lacrimae semper totum
      produnt affectum. Et ideo Petrus iam non utitur sermone, quo
      fefellerat, quo peccauerat, quo fidem amiserat, ne per id ei non
      credatur ad confitendum quo usus fuerat ad negandum. Inuenio et aliud
      cur tacuerit Petrus, ne tam cito ueniae postulatio per impudentiam
      plus offenderet quam impetraret. Solet enim citius mereri indulgentiam
      quia uerecundius deprecatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11989-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11989-Rd1e158">ambrosius super lucam</ref>: Non enim sat est inuoluntate responsio
      confitentis Iesum, sed aperta confessio. Quid proderit uerba inuoluere
      si uideri uis denegasse? Et ideo Petrus non de industria respondisse
      sic inducitur, quia postea recordatus est et tamen fleuit. Maluit enim
      ipse suum peccatum accusare ut iustificaretur fatendo, quam grauaretur
      negando. Iustus enim in primordio accusator est sui. Doluit et fleuit
      quia errauit ut homo.  Non inuenio quid dixerit, inuenio quod
      fleuerit.  Lacrimas eius lego, satisfactionem non lego. Lauent
      lacrimae delictum quod uoce pudor est fiteri. Et ueniae fletus
      consulunt et uerecundiae. rimae sine horrore culpam loquuntur, sine
      offensione uerecundiae. Lacrimae ueniam non postulant, et merentur.
      Inuenio cur tacuerit Petrus, ne tam cito ueniae petitio plus
      offenderet. Ante flendum est, sic precandum.  Negauit primo Petrus et
      non fleuit, quia non respexerat dominus.  Respice, domine Iesu, ut
      sciamus nostrum deflere peccatum.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>