<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 90</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 90</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e6758"><!-- xAbSeN-q90 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e6758-Hd1e103">Quaestio 90</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e6758-Hd1e106" type="question-title"> quod dominus post ascensionem non sit locutus in terra
      et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e6758-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6758-Rd1e111">augustinus super epistolam iohannis homilia ix</ref>: Ascensurus dixit uerba
      nouissima; post illa uerba non est locutus in terra.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6758-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6758-Rd1e117">gregorius xl homiliarum lib. ii homilia iii, de hospitali viro, qui in
      specie peregrini dominum quoque iesum suscepit, ipso profitente et ei
      in sequenti nocte per visionem dicente</ref>: Caeteris diebus me in membris
      meis, hesterno autem die me in memetipso suscepisti. Ecce in
      iudicium ueniens dicit: Quod uni ex minimis meis fecistis, mihi
      fecistia. Ecce ante iudicium cum per membra sua suscipitur,
      susceptores suos etiam per semetipsum requirit; et tamen nos ad
      hospitalitatis gratiam pigri sumus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6758-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6758-Rd1e125">idem eiusdem libri homilia xix, de martyrio monacho qui ipsum dominum
      iesum christum in specie leprosi sustulit in humeros et portavit</ref>:
      Cumque iam monasterii foribus propinquaret, spiritualis pater eiusdem
      monasterii magnis clamare uocibus coepit, Currite, currite, ianuas
      monasterii citius aperite, quia frater Martyrius uenit dominum
      portans. Statim uero ut Martyrius ad monasterii aditum peruenit, is
      qui leprosus esse putabatur de collo eius exsiliens et in ea specie
      apparens, qua recognosci ab hominibus solet redemptor humani generis,
      Deus et homo Christus Iesus, ad caelum Martyrio aspiciente rediit,
      eique ascendens dixit, Martyri, tu me non erubuisti super terram, ego
      te non erubescam super caelos. Qui sanctus uir mox ut est monasterium
      ingressus, ei pater monasterii dixit, Frater Martyri, ubi est quem
      portabas? Cui ille respondit dicens, Ego si scissem quis esset, pedes
      illius tenuissem.  Tunc idem Martyrius narrabat quia cum eum
      portasset, pondus eius minime sensisset. Nec mirum, quomodo enim
      pondus eius sentire poterat qui portantem portabat?
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>