<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 46</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 46</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e3830"><!-- xAbSeN-q46 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e3830-Hd1e103">Quaestio 46</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e3830-Hd1e106" type="question-title"> quod angeli ante caelum et terram vel caeteras omnes creaturas
      facti sunt vel quod omnes angeli aequales et beati creati sunt
      et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e111">ambrosius in hexameron de die primo</ref>: In principio, inquit, fecit Deus
      caelum et terram et factus est mundus et coepit esse quod non erat.
      Verbum autem Dei in principio erat et erat semper. Sed etiam angeli,
      dominationes et potestates, etsi aliquando coeperunt, erant tamen,
      quando hic mundus est factus. Omnia nanque creata et condita sunt,
      uisibilia et inuisibilia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e117">hieronymus paulae et eustochio in epistola ad titum, ante saecula
      aeterna</ref>: Sex milia necdum nostri orbis implentur anni et quantas prius
      aeternitates, quanta tempora, quantas saeculorum origines fuisse
      arbitrandum est, in quibus angeli [et] throni dominationes caeteracque
      uirtutes seruierint Deo, et absque temporum uicibus atque mensuris Deo
      iubenti substiterint.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e125">isidorus in lib. officiorum</ref>: Ante omnem creaturam angeli facti sunt
      etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e132">augustinus de civitate dei lib. xi</ref>: Non euidenter legitur quo ordine
      creati sunt angeli. Sed uel caeli nomine ubi dictum est, in principio
      fecit Deus caelum et terram, uel potius lucis huius, de qua loquitur
      figurati sunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e138">item</ref>: Non absurda sententia mihi uidetur si, cum lux prima facta est,
      angeli creati intelliguntur, inter sanctos angelos et immundos fuisse
      discretum, ubi dictum est: et diuisit Deus inter lucem et tenebras.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e144">idem in libro quaestionum veteris et novae legis, cap. iv</ref>: Ante quidem
      caelum factum est et terra, deinde lux, quae in officio dies est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e150">item</ref>: Terram autem quam post caelum factam dicit, non terram solam
      uult intelligi sed materiam significauit, id est omnia inferna quae
      in mundi omnem speciem profecerunt. Caelum autem non hoc carnale sed
      illud supernum quod spiritale est, in principio factum, ut, cum caelum
      dicit primum factum, omnia inuisibilia create signaret. Totius enim
      naturae summa et ima comprehendit, ut quidquid medium est procul dubio
      factum credatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e156">idem super genesim</ref>: Fiat lux et facta est lux, id est angelica et
      caelistis substantia, ex quibus unus spiritus, qui uocatur Lucifer,
      creatus est, sapientior et eminentior omnibus aliis, quemadmodum Iob
      dicit de eo: ipse est principium uiarum Dei, id est actionum uel
      operum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e162">idem in libro quaestionum orosii ad ipsum</ref>: Primus dies ipse est
      angelica natura, quae primo caeli nomine nuncupata est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e167">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e169">item</ref>: In principio fecit Deus caelum et terram, id est in filio omnem
      spiritalem corporalemque creaturam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e173">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e175">item</ref>: Quod dixit caelum, hoc mihi uidetur dixisse aquarum abyssum
      tenebrosam, antea quodammodo fluitantem uitam, nisi conuertatur ad
      creatorem, et fiat lux et contempletur Deum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e181">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e183">item</ref>: Diuisit lucem a tenebris, diuisit inter bonos et malos angelos,
      malos appellans tenebras, bonos lucem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e187">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e189">hieronymus in ezechielem</ref>: In deliciis paradisi Dei fuisti, pro quo in
      hebraico habet: Eden. Eden autem uertitur in delicias, quo sermone
      demonstrat nequaquam hominem esse de quo scribitur sed contrariam
      fortitudinem, quae quondam in Dei paradiso commorata sit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e193">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e195">item</ref>: Aurum opus decoris tui. Septuaginta: Auro replesti thesauros
      tuos, quod cogitatio eius diuinis patuerit sacramentis et
      congregauerit sibi diuitias spiritales, de quibus dominus praecipit:
      Thesaurizate uobis thesauros in caelo etc. Iste est thesaurus
      absconditus de quo loquitur thesauro abscondito in agro.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e199">GREGORIUS IN MORALIBUS, Ipse est principium uiarum Dei: Cum Deus
      cuncta crearet, hunc primum condidit, quem reliquis angelis
      eminentiorem fecit. Iudaei quoque periti in lege et prophetis sic
      senserunt dicentes in Beelzabub, principe daemoniorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e203">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e205">idem in homilia de angelis, quae sic incipit, aestivum tempus</ref>: Procul
      dubio nouem esse ordines angelorum inueniuntur, unde et ipsi angelo
      qui primus est conditus per prophetam dicitur: Tu signaculum
      similitudinis plenus sapientia et perfectus decore in deliciis
      paradisi fuisti. Qui notandum quod non ad similitudinem Dei factus,
      sed signaculum similitudinis dicitur, ut quia in eo subtilior est
      natura, in illo imago Dei sublimius insinuetur expressa. Quo in loco
      mox subditur: Omnis lapis pretiosus operimentum tuum, sardius,
      topazius etc. Ecce nouem dixit nomina lapidum, quia profecto nouem
      sunt ordines angelorum, quibus nimirum ordinibus ille primus angelus
      ideo ornatus et opertus exstitit, quia dum cunctis agminibus angelorum
      praelatus est, ex eorum comparatione clarior fuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e209">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e211">ex libro quaestionum orosii ad augustinum</ref>: Orosius: Omnes angeli
      aequales an inaequales creati sunt? et si aequales, cur non
      omnes firmi et stabiles fuerunt?  si inaequales, quo merito alii
      praescientiae suae stabilitatem suam accipere meruerunt? Augustinus:
      Omnes quidem angeli acquales creati sunt sed cadentibus illis per
      superbiam caeteri Domino pia obedientia cohaeserunt, accipientes
      certam scientiam suae stabilitatis, quam illi nunquam habuerunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e217">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e219">idem de civitate dei lib. xi</ref>: Antequam peccassent angeli, illius
      sapientiae fuerunt participes et bonis angelis aequales; quomodo
      dicturi sumus? quandoquidem si acquales in ea fuissent, etiam isti in
      eius aeternitate mansissent pariter beati, quia pariter certi.
      Quapropter si uere perfecteque beata uita nonnisi perfecta est, non
      erat talis istorum, quandoque desitura, et propterea non aeterna, siue
      id scirent, siue nescirent, quia scientes timor, nescientes error
      beatos esse non sinebat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e223">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e225">idem lib. xii</ref>: Causa beatitudinis angelorum bonorum ea uerissima
      rep[p]eritur quod ei adhaerent qui summe est. Causa uero miseriae
      malorum angelorum est, quod ab illo, qui summe est a[d]uersi ad se
      ipsos conuersi sunt, qui non summe sunt. Initium quippe omnis peccati
      superbia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e229">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e231">item</ref>: Beatitudinis illorum causa est adhaerere Deo, istorum miseriae
      non adhaerere Deo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e235">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e237">idem de correptione et gratia</ref>: Angeli quidam, quorum princeps est qui
      dicitur diabolus, per liberum arbitrium a Deo refugae facti sunt.
      Caeteri autem per ipsum liberum arbitrium in ueritate steterunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e242">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e244">item</ref>: Diabolus et angeli eius etsi beati erant antequam caderent, et
      se in miseriam casuros esse nesciebant, erat tamen adhuc quod eorum
      adderetur beatitudini, id est ut magna per spiritum sanctum data
      abundantia caritatis Dei cadere ulterius omnino non possent et hoc de
      se certissime nossent.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e248">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e250">item</ref>: Sed quia nesciebant suam futuram miseriam, minore quidem sed
      tamen beatitudine sine ullo uitio fruebantur. Nam si suum casum
      futurum nossent aeternumque supplicium, beati utique non esse
      possent, quos huius tanti mali metus iam tunc miseros esse
      compelleret.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e256">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e258">item</ref>: Similiter hominem fecit cum libero arbitrio et quamuis sui casus
      ignarum, tamen ideo beatum, quia et non mori et miserum non fieri in
      sue potestate esse sentiebat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e262">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e264">philippus presbyter, auditor hieronymi, in iob</ref>: Ecce, qui seruiunt ei,
      non sunt stabiles, et in angelis suis reperit prauitatem. Dicitur hoc
      quidem de diabolo, qui quondam sanctus angelus fuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3830-d1e268">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3830-Rd1e270">ambrosius autpertus in apocalipsi lib. vi</ref>: Cecidit accusator fratrum
      nostrorum etc. In quibus uerbis intelligi datur non de prima eius
      ruina hoc dictum fuisse, si enim, ut uerum est, angelus prima, homo
      uero sexta die est conditus, apostate autem domino affirmante in
      ueritate non stetit. Ac per hoc statim ut creatus est, cecidit etc.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>