<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 100</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 100</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e7267"><!-- xAbSeN-q100 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e7267-Hd1e103">Quaestio 100</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e7267-Hd1e106" type="question-title"> quod iacobus iustus, frater domini, primus fuerit episcopus
      hierosolymae et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e7267-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7267-Rd1e111">ecclesiastica historia lib. ii, cap. i</ref>: Duos autem fuisse Iacobos
      constat, unum, qui de pinna templi deiectus fullonis uecte percussus
      est et morti traditus. Alius autem est ille qui ab Herode capite
      caesus est. Hunc, inquam, Iacobum, qui iustus cognominatus est ab
      antiquis uirtutum merito et insignis uitae priuilegio, primum
      historiae tradunt suscepisse ecclesiae quae Hierosolymis est sedem,
      sicut Clemens in VI dispositionum libro asserit dicens: Petrus et
      Iacobus et Iohannes post assumptionem saluatoris quamuis ab ipso
      fuerint omnibus paene praelati, tamen non sibi uendicant principatus
      gloriam sed Iacobum, qui dicebatur iustus, apostolorum episcopum
      statuunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7267-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7267-Rd1e117">ex praefatione nicaeni concilii</ref>: Nam et Hierosolymitanus episcopus ab
      omnibus habetur honorabilis, maxime quoniam illic primus beatissimus
      Iacobus, qui dicebatur iustus, qui etiam secundum carnem frater domini
      nuncupatus est, a Petro Iacobo et Iohanne apostolis est ordinatus
      episcopus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7267-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7267-Rd1e123">hieronymus de illustribus viris cap. ii</ref>: Iacobus qui appellatur frater
      domini, cognomento iustus, post passionem domini statim ab apostolis
      Hierosolymorum episcopus ordinatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7267-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7267-Rd1e130">ambrosius in epistola ad galatas</ref>: Nisi Iaeabum fratrem domini. Iacobus
      iste constitutus erat ab apostolis episcopus Hierosolymae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7267-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7267-Rd1e136">idem super lucam</ref>: Sunt aliqui hic stantes qui non gustabunt mortem,
      donec uideant regnum Dei. Neque enim Petrus mortuus est nec Iacobus et
      Iohannes, filii tonitrui, quibus in uisum gloriae caelestis assumptis
      non praeualent terrena sed subiacent.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7267-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7267-Rd1e142">item</ref>: Solos enim tres istos duxit in montem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7267-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7267-Rd1e148">item</ref>: Tres autem soli et tres electi domini. Ad montem Petrus
      ascendit, qui craues regni caelorum accepit, Iohannes, cui
      committitur mater, Iacobus, qui primus solium sacerdotale conscendit.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>