<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 14</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 14</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e1566"><!-- xAbSeN-q14 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e1566-Hd1e103">Quaestio 14</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e1566-Hd1e106" type="question-title"> quod sit filius sine principio et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e111">hieronymus in psalmo cix</ref>: Tecum principium: Pater principium sed et
      filius principium. Principium enim non habet principium; si enim
      habuerit aliud principium, iam ipsum desinet esse principium. Quicquid
      ergo dederimus patri, hoc demus et filio. Si enim pater in filio et
      filius in patre, et omnia patris filii sunt et omnia filii patris
      sunt, et principium patris principium filii est. Ergo quod dicit hoc
      est: eo tempore quo patiebaris et dicebas: Pater, in manus tuas
      commendo spiritum meum, et quasi de hominis loquebaris affectu, non
      quasi imbecillis rogabas. Tecum erat principium, tecum erat diuinitas,
      sed propterea deprecabaris auxilium, ut accepto auxilio dares
      sanctis tuis et illi splenderent.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e119">item</ref>: Secundum hominem loquitur; si enim corpus hominis assumpsit,
      necesse est ut et hominis uerba suscipiat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e125">fulgentius in lib. de immensitate filii dei</ref>: In principio erat
      Verbum. An forte, quia in principio erat aliquod, filio existendi
      audebimus assignare principium, et ideo sine initio natus esse non
      creditur? Absit. Ipse dixit: Ego sum alpha et omega, initium et finis;
      quia ipse inchoauit perficienda, ipse perfecit inchoate. Credimus
      igitur Dei filium sine aliquo suae natiuitatis initio de patris
      substantia genitum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e130">IOH. CHRYSOSTOMUS SUPER EPISTOLAM PAULI AD HEBRAEOS IN SERMONE XIl:
      Melchisedech quomodo initium dierum neque finem uitae habuit. Quomodo?
      In illo non est narrate eius genealogia, sic et Christus, ipsa natura
      red, et sine initio et sine fine est. Sicut enim istius nescimus neque
      initium [dici] neque finem uitae, quod non sit scriptum, sic et
      nescimus filii uel initium uel finem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e135">item</ref>: Intueris sine initio filium, non quia non habet causam ex qua
      sit; hoc enim impossibile est; habet namque patrem; alioquin quomodo
      filius? sed quia non habebat initium uitae neque finem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e139">IDEM IN EXPOSITIONE SYMBOLI QUAE SlC INCIPIT, UNIVERSALIS ECCLESIA
      CONGAUDET: Istum unicum Dei filium de substantia patris natum et
      genitum profitemur, et initium de patre habere dicimus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e144">augustinus de trinitate, lib. v, cap. xiii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1566-Qd1e147" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e747" synch="3-28">Dicitur relatiue pater
      idemque relatiue dicitur principium; sed pater ad filium dicitur,
      principium ad omnia quae ab ipso sunt</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e151">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e153">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1566-Qd1e156" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e747" synch="52-93">Et principium dicitur filius. Cum enim diceretur ei: Tu quis es?
      respondit: Principium qui et loquor uobis. Creatorem quippe se
      ostendere uoluit cum dixerit se esse principium, sicut et pater
      principium est creaturae, quod ab ipso sunt omnia.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e162">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e164">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1566-Qd1e167" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e750" synch="164-175">Unum ergo principium ad creaturam dicitur Deus, non duo uel tria
      principia</quote>. <quote xml:id="xAbSeN-1e1566-Qd1e170" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e753" synch="3-43"><!-- really should be a combined quote -->Ad se tamen inuicem in trinitate si gignens ad id quod
      gignit principium est, pater ad filium principium est quia gignit
      eum. Utrum autem et ad spiritum principium sit pater, quoniam dictum
      est: de patre procedit, non parua quaestio est.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e176">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e178">item post aliqua, in sequenti capitulo</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1566-Qd1e181" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e756" synch="118-146">Si et quod datur, principium
      habet eum a quo datur, fatendum est patrem et filium principium esse
      spiritus sancti.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e185">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e187">item</ref>: <!-- source unclear; possibly http://scta.info/resource/adt-l4-d1e643@81-88 -->Cognosci quod ab illo procedat qui tamen a filio procedit. <quote xml:id="xAbSeN-1e1566-Qd1e192" source="http://scta.info/resource/adt-l4-d1e646" synch="64-73">Sed
      totius diuinitatis, siue melius dicitur deitatis, principium pater
      est.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e196">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e198">idem in liber quaestionum veteris et novae legis, cap. lviii</ref>: Caput
      filii pater et caput spiritus sancti filius, quia de ipso accepit, et
      sicut pater misit filium ita et filius misit spiritum sanctum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e202">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e204">item cap. xxiv</ref>: Hoc est ad imaginem Dei factum esse hominem, ut sicut
      ab uno Deo sunt omnia ita et ab uno homine omne genus humanum. Mulier
      de uiro facta est ut per eam natiuitas oriretur; filius uero Dei ideo
      natus est ut per ipsum fieret creatura.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e208">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e210">item cap. xciv</ref>: Filium Dei perfectum natum de Deo nemo fidelium
      ambigit. Omnia enim diuinitatis paternae accepit nascendo de Deo
      patre. Tunc ergo accepit nomen quod est super omne nomen, id est ut
      hoc dicatur quod pater, Deus. Nam nihil apud eum futurum dicitur;
      omnia enim ante se habet. Ideo ad haec omnia creanda et restauranda
      natus est. Nam utique ordo et ratio hoc habet ut paterno nomini omne
      genu flectatur. Hoc pater donauit filio propter ea quae erat acturus;
      donauit autem quando genuit. Sic enim illum genuit ut in eodem honore
      esset quo ipse pater est.  /145/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1566-d1e214">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1566-Rd1e216">gennadius de orthodoxa fide ecclesiasticorum dogmatum, cap. i</ref>:
      Credimus unum esse Deum patrem et filium et spiritum sanctum; filium
      eo quod habeas patrem; spiritum sanctum eo quod sit ex patre et
      filio. Pater ergo principium deitatis, a quo filius natus a quo
      spiritus sanctus non natus sed ex Deo patre et Deo filio Deus
      procedens.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>