<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 129</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 129</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e10207"><!-- xAbSeN-q129 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e10207-Hd1e103">Quaestio 129</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e10207-Hd1e106" type="question-title"> quod saepius nubere liceat et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e111">paulus in epistola i ad corinthios</ref>: Mulier alligata est quanto tempore
      uir eius uiuit. Quod si dormierit uir eius, liberata est: cui uult
      nubat, tantum in domino.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e117">idem in epistola i ad timotheum</ref>: Adolescentiores autem uiduas deuita.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e123">item</ref>: Volo ergo iuniores nubere, filios procreare etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e130">augustinus de professione sanctae viduitatis ad iulianam</ref>: De tertiis
      et de quartis et de ultra pluribus nuptiis solent homines mouere
      quaestionem. unde et breuiter respondeo nec ullas nuptias audeo
      damnare nec eis uerecundiam numerositatis auierre.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e136">item</ref>: Nec contra humanae uerecundiae sensum audeo dicere, ut quotiens
      uoluerit mortuis uiris nubat femina, nec ex meo corde praeter
      auctoritatem scripturae quotaslibet nuptias audeo condemnare.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e142">hieronymus ad pammachium</ref>: Obtrectatores mei uideant me secundas ac
      tertias nuptias concessisse. /447/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e148">item</ref>: Ego etiam nunc libera uoce pronuntio non damnari in ecclesia
      digamiam, immo nec trigamiam et ita licere quinto et sexto et ultra
      quomodo et secundo marito nubere. Habeat quaelibet octauum maritum et
      esse desinat prostituta.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e152">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e154">idem contra iovinianum lib. i</ref>: Tolerabilius est uni homini esse
      prostitutam quam multis, si quidem illa in euangelio Samaritana sextum
      maritum habere se dicens arguitur a domino, quod non sit uir eius. Ubi
      numerus maritorum, ibi uir qui proprie maritus est, esse desistit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e158">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e160">item</ref>: Ubi unus exceditur, nihil refert secundus an tertius sit, quia
      desinit esse monogamus. Non damno digamos, immo nec trigamos et, si
      dici potest, octagamos. Plus etiam inferam, etiam scortatorem recipio
      paenitentem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e165">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e167">idem ad agorochiam de monogamia</ref>: Vidi duo inter se paria uilissimorum
      e plebe hominum comparata, unum, qui uiginti sepelisset uxores,
      alteram, quae uicesimum secundum habuisset maritum, extremo sibi, ut
      ipsi putabant, matrimonio copulatos. Summa omnium exspectatio quis
      quem primus efferret. Vicit maritus et totius urbis populo confluente
      coronatus uxoris multinubae feretrum praecedebat. Quid dicimus tali
      mulieri?  Nempe illud quod dominus Samaritanae: Viginti duos habuisti
      maritos, et iste, a quo nunc sepeliris, non est tuus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10207-d1e171">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10207-Rd1e173">idem ad salviam</ref>: Primus Lamech maledictus et sanguinarius et de Cain
      stirpe descendens unam costam diuisit in duas et plantarium digamiae
      protinus diluuii poena subuertit. Unde illud apostoli, quod
      fornicationis metu indulgere compellitur: uolo adoleacentulas nubere,
      nullam occasionem dare aduersario maledicti causa. Cur induxerit,
      statim subiecit: Iam enim quaedam declinauerunt post sathan. Ex quo
      intelligimus illum non stantibus coronam, sed iacentibus manum
      porrigere. Vide qualia sint secunda matrimonia, quae lupanaribus
      praeferuntur, quia dealinauerunt quaedam poat authan. Ideo
      adolescentula uidua, quae se non potest continere uel non uult,
      maritum potius accipiat quam diabolum. Pulchra nimium et appetenda
      res, quae sathanae comparatione suscipitur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>