<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 60</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 60</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e4608"><!-- xAbSeN-q60 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e4608-Hd1e103">Quaestio 60</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e4608-Hd1e106" type="question-title"> quod verbum dei in utero virginis simul animam et carnem
      susceperit et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e4608-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4608-Rd1e111">gregorius episcopis in hibernia</ref>: Non prius in utero uirginis caro
      concepta est, et post modum diuinitas uenit in carnem sed mox uerbum
      seruata uirtute propriae naturae factum est caro et perfectus homo id
      est in ueritate carnis et animae rationalis.  Unde unctus prae
      participibus dicitur dono uidelicet spiritus sancti.  Nam hoc ipsum de
      spiritu sancto et carne uirginis concipi a sancto spiritu ungi fuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4608-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4608-Rd1e117">item</ref>: Ibi ab eodem spiritu unctus est, ubi conceptus; nec ante
      conceptus et post modum unctus sed hoc ipsum de spiritu sancto et
      carne uirginis concipi a spiritu sancto ungi fuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4608-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4608-Rd1e123">augustinus de secreto incarnationis christi</ref>: Da ueniam Christe et
      parce ori meo, quia incarnationis tuse mysterium temerarius narrator
      attingo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4608-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4608-Rd1e130">item</ref>: In uulua uirginis genitalis sanguis et semineus humor fuit; huic
      sanguini uel humori uerbum se uelut coagulatum miscuit et sanguinis
      uel humoris substantia celatam carnem fecit. Accessit spiritus sanctus
      et haec, quae fuerant uerbi glutino commassata, animando formauit,
      formata distinxit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4608-d1e134">IDEM IN LIBRO QUAESTIONUM DE VETERI TESTAMENTO, CAP. XXIII:
      Moyses tradidit: Si quia percusserit mulierem in utero habentem, et
      abortierit, si formatum fuerit, det animam pro anima; si autem
      informatum, multetur peounia, ut probaret non esse animam ante formam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4608-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4608-Rd1e141">item</ref>: Si prius respiciamus, uidebimus quid sequi debeamus.
      Contemplemur facturam Adae. In Adam enim exemplum datum est, ut ex eo
      intelligatur quia iam formatum corpus accipit animam. Nam poterat
      animam limo terrae admiscere et sic formare corpus. Sed ratione
      infirmabatur, quia primum oportebat domum compaginari, et sic
      habitatorem induci. Anima certe, quia spiritus est, in sicco habitare
      non potest, ideo in sanguine fertur. Cum ergo lineamenta compacta non
      fuerint, ubi erit anima?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4608-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4608-Rd1e147">hieronymus ad agasium</ref>: Semina paulatim formantur in utero, et tam diu
      non reputatur homicidium, donec elementa confecta suas imagines
      membraque suscipiant.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>