<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 146</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 146</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e11803"><!-- xAbSeN-q146 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e11803-Hd1e103">Quaestio 146</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e11803-Hd1e106" type="question-title"> quod idem peccatum non puniat dominus hic et in futuro
      et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e11803-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11803-Rd1e111">origenes super vetus testamentum homilia xliv</ref>: Homo, inquit, si
      matedimerit Deum, pecoatum accipiet. Qui autem nominat nomen domini,
      morte moriatur. Quid est hoc, qui maledixerit Deum non habet poenam
      mortis, sed qui nominauerit nomen domini? Nonne multo grauius est
      maledicere Deum quam nominare, quamuis in uanum nominasse dicatur?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11803-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11803-Rd1e117">item</ref>: Putant quod qui maledicit nomen domini statim puniri debeat;
      ille uero qui nominauerit nomen, hoc est superfluo et in uanum
      nominauerit, sufficiat accepisse peccatum. Sed maius esse peccatum in
      quo maledicitur Deus quam in quo nominatur, dubitare non possumus.
      Restat ut ostendamus multo esse grauius accipere peccatum et habere
      secum quam morte mulctari. Mors quae poenae causa infertur pro
      peccato, purgatio est peccati ipsius pro quo inbetur inferri.
      Absoluitur ergo peccatum per poenam mortis, nec superest aliquid quod
      pro hoc crimine iudicii dies et poena aeterni ignis inueniat. Ubi uero
      quis accipit peccatum et habet illud secum et permanet cum ipso nec
      aliquo supplicio poenaque diluitur, transit cum illo etiam post
      mortem, et quia hic temporalia non persoluit, ibi expendit aeterna
      supplicia. Vides ergo quanto grauius sit accipere peccatum quam morte
      mulctari. Hic enim mors pro uindicta datur, et apud iustum indicem
      dominum non iudicatur bis in id ipsum, sicut propheta dixit. Ubi autem
      non est soluta uindicta peccatum manet illis aeternis ignibus
      exigendum. Possum tibi testes ex diuinis uoluminibus adhibere Ruben et
      Iudam loquentes ad patrem suum Iacob cum uellent secum Beniamin ducere
      ad Aegyptum. Ruben quidem ita dicit ad patrem: Ambos filios meos
      occide, nisi reduxero ad te Beniamin. Iudas uero ait: Peccator
      ero in te, nisi reduxero eum tibi. Iacob uero sciens multo esse
      grauius quod promiserat Iudas, Ruben quidem non credidit filium
      tamquam qui leuiorem elegerit poenam, Iudae uero tradidit sciens
      grauius esse quod elegerat. Vis et de euangeliis noscere quod qui
      recipit in hac uita male sua, ibi iam non recipiat; qui autem hic non
      receperit, ibi reseruentur omnia? Memento, fiti, quoniam recepisti
      bona in uita tua et Laaarus similiter mata. Nunc autem tu quidem
      cruciaris, hic uero requiescit. Et solent homines ignorantes iudicia
      Dei quae sunt abyssus multa conqueri aduersus Deum et dicere, Cur
      homines iniqui in hac uita nihil patiuntur aduersi, et contra
      colentibus Deum aerumnae superueniunt?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11803-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11803-Rd1e125">hieronymus super nahum prophetam</ref>: Quid cogitatis contra dominum?
      consummationem ipse faciet. Non consurget duplex tribulatio.  Haec
      dicit Dominus: afflixi te, et non affligam te ultra. Si crudelis
      uidetur Deus, quia genus humanum diluuio deleuit, Sodomam et Gomorrham
      igne et sulphure submersit, et Aegyptios in mari, Israelitas in
      deserto prostrauit, scitote quia in praesenti ad horam punit ne in
      futuro in aeternum puniat. Non iudicabit Deus bis in id ipsum. Qui
      ergo puniti sunt, postea non punientur. Aliter enim propheta mentitur,
      quod dicere nefas est. Receperunt ergo et qui in diluuio perierunt et
      Sodomitae et Aegyptii et Israelitae in deserto male sua in uita sua.
      Quaerit aliquis, fidelis si in adulterio deprehenditur et decollatur,
      quid de eo fiet? aut punietur, et falsum est hoc: non iudicabit /505/
      Deus bia in id ipaum; aut non punietur, et optandum erit adulteris ut
      sic moriantur. Respondeo Deum, sicut omnium rerum, sic suppliciorum
      mensuras nosse et non praeuenire sententiam, nec illi in peccatorem
      exercendae dehinc poenae auferri potestatem, et magnum peccatum magnis
      diutinisque cruciatibus elui. Si quis autem punitus sit, ut ille in
      lege qui Israelitam maledixit, et qui in sabbato ligna collegerat,
      tales postea non puniri, quia culpa leuis praesenti supplicio
      compensata est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11803-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11803-Rd1e132">item simile est in sexto ezechielis libro, ubi dicitur</ref>: Pepercit
      oculus meus, ne interficerem eos atque delerem. In quo quaeritur
      quomodo eis pepercit, quorum cadauera in solitudine iacuerunt, et
      excepto Iesu Naue et Caleph nullus terram promissionis ingressus est.
      Ex quo intelligimus uiuere eos nec aeternis suppliciis reseruatos nec
      deletos esse de libro uiuentium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11803-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11803-Rd1e138">gregorius moralium lib. ix</ref>: Indica mihi cur me ita iudices. Duobus
      modis in hac uita indicat hominem Deus; quia aut per mala praesentia
      irrogare iam tormenta sequentia incipit, aut tormenta sequentia
      flagellis praesentibus extinguit. Nisi enim delictis exigentibus
      iustus iudex et nunc et postmodum quosdam percuteret, Iudas minime
      dixisset: Secundo eos qui non crediderunt perdidit; et de iniquis
      psalmista non diceret: Induantur sicut diploide confusione sua.
      Diploidem quippe duplum uestimentum dicimus.  Confusione ergo sicut
      diploide induti sunt qui iuxta reatus sui meritum et temporali et
      perpetua animaduersione feriuntur. Solos quippe poena supplicio
      liberat quos immutat. Nam quos praesentia mala non corrigunt ad
      sequentia perducunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11803-d1e144">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11803-Rd1e146">idem lib. xviii de verbis iob, loquentis de divite iniquo</ref>: Et uelut
      turbo rapiet eum de loco suo.  Locus peruersorum est temporalis uitae
      delectatio et carnis uoluptas.  Et mittit auper eum et non
      paroit. Peccatorem Deus quoties feriendo corrigit, ad hoc flagellum
      emittit ut parcat. Cum uero eius uitam in peccato permanentem feriendo
      concludit, flagellum emittit sed nequaquam parcit. Qui enim flagellum
      emittit ut parceret, ad hoc emittit quandoque ne parcat. In hac namque
      uita dominus tanto magis studet ut parcat quanto magis exspectando
      flagellat, sicut ipse uoce angeli ad Iohannem ait: Ego quea amo,
      redarguo et castigo; et sicut alias dicitur: Quem diligit Deus
      castigat; flagellat omnem filium quam recipit. E contra autem de
      flagello damnationis per Ieremiam dominus dicit: Plaga inimici
      percussi te, castigatione crudeli. Quid clamae super contritione tua?
      Insanabilis est dolor tuus. Omnis ergo diuina percussio aut purgatio
      in nobis uitae praesentis est aut initium poenae sequentis. Propter
      eos qui ex flagello proficiunt dictum est: Qui fingia dolorem in
      praecepto. Quia dum flagellatur iniquus, et corrigitur; audire
      praeceptum noluit, audiuit dolorem. Dolor ergo in praecepto fingitur
      ei qui a malis operibus quasi praecepti uice dolore cohibetur. De his
      uero quos damnant flagella, non liberant, dicitur: Percussisti, nec
      doluerunt; attriuisti eos, et noluerunt accipere disciplinam. His
      flagella ab hac uita inchoant et in aeterna percussione perdurant.
      Unde per Moysen dominus dicit: Ignis exarsit ab ira mea et ardebit
      usque ad inferos deoraum. Quantum ad praesentem et enim percussionem
      spectat, dicitur ignis exarsit ab ira mea. Quantum uero ad aeternam
      damnationem subditur: Et ardebit usque ad inferoa deorsum. Licet a
      quibusdam dici soleat illud quod scriptum est: Non iudicat Deus
      bis in id ipsum. Qui tamen hoc de iniquis dicunt, non attendunt: Et
      duplici contritione contere eos, et id quod alias scriptum est: Iesus,
      populum de terra Aegypti saluans, secundo eos qui non crediderunt
      perdidit. Quibus tamen si consensum praebemus quamlibet culpam bis
      feriri non posse, hoc ex peccato percussis atque in peccato suo
      morientibus debet aestimari, quia eorum percussio hic coepta illic
      perficitur; ut in incorrectis unum flagellum sit quod temporaliter
      incipit, sed in aeternis suppliciis consummatur, quatinus eis qui
      omnino corrigi renuunt iam praesentium flagellorum percussio
      sequentium sit initium tormentorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11803-d1e152">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11803-Rd1e154">idem dialogorum lib. iii</ref>: Super Sodomitua dominua ignem et sulphurem
      pluit. Quia enim amore illicito corruptibilis carnis arserant, simul
      incendio et fetore perierunt, quatinus in poena sua cognoscerent quia
      aeternae morti fetoris sui se delectatione tradidissent.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>