<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 38</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 38</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e3240"><!-- xAbSeN-q38 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e3240-Hd1e103">Quaestio 38</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e3240-Hd1e106" type="question-title"> quod omnia sciat deus et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e3240-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3240-Rd1e111">apostolus ad hebraeos de spiritu dei</ref>: Omnia nuda sunt et aperta oculis
      eius etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3240-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3240-Rd1e117">ex libro sententiarum prosperi, cap. cclxxxi</ref>: Cum saluator dicit unum
      passerem non cadere in terram sine uoluntate Dei, et quod faenum agri
      post paululum mittendum in clibanum ipse tamen formet ac uestiat,
      nonne confirmat non solum totam mundi partem, rebus mortalibus et
      corruptibilibus deputatam, uerum etiam uilissimas eius
      abiectissimasque particulas diuina prouidentia regi, ne fortuitis
      perturbari motibus ea quorum causas comprehendere non possumus,
      aestimemus?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3240-d1e121">HIERONYMUS SUPER ABACUC~H] PROPHETAM, EXPONENS ISTA EIUS VERBA:
      Domine, mundi sunt oculi tui; ne uideas malum, et respicere ad
      iniquitatem non poteris. Quare non respicis super iniqua agentes et
      faces deuorante impio iustiorem se? Et facies homines quasi pieces
      maris, et quasi reptile non habens principem. Non dico sine te
      quidquam fieri, et te nolente tantam esse potestatem impii. Cum ergo
      sis omnium creator et dominus, necesse est ut facias quod sine te
      fieri non potest. Non quod propheta sic sentiat sed quod humanam
      impatientiam in sua persona exprimat, sicut apostolus multas in se
      personas transformat. Unde: Haec autem, fratres, transfiguraui in me
      et Apollo etc. Aliter enim non potest Deus habere homines quasi pieces
      maris et quasi reptilia non habentia principem, quorum angeli cotidie
      uident faciem patris qui in caelis est. Sicut ergo in hominibus etiam
      per singulos currit Dei prouidentia, sic etiam in caeteris animalibus
      generalem quidem dispositionem et ordinem cursunque rerum intelligere
      possumus; uerbi gratia, quomodo nascatur piscium multitudo et uiuat in
      aquis; quomodo reptilia et quadrupedalia oriantur in terra et quibus
      alantur cibis. Sed absurdum est ad hoc Dei ducere maiestatem ut sciat
      per momenta singula quot culices nascantur quotue moriantur; quae
      cimicum et pulicum et muscarum sit multitudo; quanti pieces in aqua
      natitent et qui de minoribus maiores praecedere debeant. Non simus tam
      fatui adulatores Dei ut, dum potentiam eius etiam ad ima detrudimus,
      in nos ipsos iniuriosi simus eamdem irrationabilium prouidentiam esse
      dicente~s&gt;. Unde fiber ille apocryphus stultitiae deputandus, in quo
      scriptum est quendam angelum nomine Tyri praeesse reptilibus, et
      similiter piscibus et arboribus et bestiis uniuersis proprios in
      custodia angelos assignatos.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>