<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 76</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 76</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e5655"><!-- xAbSeN-q76 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e5655-Hd1e103">Quaestio 76</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e5655-Hd1e106" type="question-title"> quod humanitas christi ignoraverit diem iudicii et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e5655-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5655-Rd1e111">gregorius eulogio patriarchae</ref>: Scriptum est quia diem et horam neque
      filius neque angeli sciunt. Nouit quidem unigenitus diem et horam
      iudicii sed non ex natura humanitatis.  In nuptiis, ubi uinum defuit,
      respondit matri: Quid mihi et tibi est mulier? ac si diceret, Miracula
      facere non habeo ex matre. Cum autem hora mortis uenerit, cognoscam te
      matrem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5655-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5655-Rd1e117">idem in pastorali cap. l</ref>: Cum Iesus annorum duodecim dicitur in medio
      doctorum sedens, non docens sed interrogans inuenitur. Quo exemplo
      scilicet ostenditur ne infirmus docere quis audeat, si ille puer
      doceri interrogando uoluit, qui per diuinitatis potentiam uerbum
      scientiae ipsis suis doctoribus ministrauit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5655-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5655-Rd1e123">hieronymus in minori breviario psalmo cxxxviii</ref>: Humanitas filii hic
      significatur, quae in euangelio dixit se ignorare finem huius mundi,
      et quae ait: Triatia est anima mea uaque ad mortem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5655-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5655-Rd1e130">cassiodorus psalmo eodem</ref>: Natura hominis, quae in euangelio dixit se
      ignorare finem mundi, testatur patrem uidisse suum imperfectum.
      Imperfectum eius est quod adbuc ecclesia usque ad finem saeculi
      congregatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5655-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5655-Rd1e136">hieronymus cclx cap. super matthaeum</ref>: Apostolus ait de saluatore, In
      quo sunt omnes thesauri sapientiae absconditi. Post resurrectionem
      interrogatus ab apostolis de die illa manifestius respondit, Non est
      uestrum nosse tempora et momenta, quae pater posuit in sua potestate.
      Hic ostenditur quod ipse sciat sed non expediat apostolis nosse,
      ut semper incerti uiuant cum timore.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5655-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5655-Rd1e144">idem ccclv cap. matth.</ref>: Non ignorat Christus eam diem in qua se scit
      futurum cum apostolis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5655-d1e148">GREGORIUS TURONENSIS HISTORIARUM CAP. 1: De fine uero mundi ea sentio
      quae a prioribus didici. Antichristus uero prius circuncisionem
      inducet, se asserens Christum. Deinde in templo Hierosolymis statuam
      suam collocabit adorandam, sicut dominum dixisse legimus: Videbitia
      abominationem desolationia atantem in loco aancto.  Sed diem illam
      omnibus hominibus recoli ipse dominus manifestat dicens: De die autem
      illa et hora nemo scit, neque angeli caelorum, neque filius, nisi
      pater solus. Sed et hic respondebimus haereticis, qui nos impugnant
      asserentes minorem esse filium patre, qui hanc diem ignoret.
      Cognoscant ergo hunc filium Christianum populum nuncupatum, de quo a
      Deo praedicitur: Ego ero illis in patre et ipai erunt mthi in
      filioa. Si enim haec de unigenito filio praedixisset, nunquam ei
      angelos proposuisset. Sic enim ait: Neque angeli caelorum, neque
      filius, ostendens non de unigenito sed de adoptiuo populo haec
      dixisse.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>