<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 87</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 87</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e6617"><!-- xAbSeN-q87 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e6617-Hd1e103">Quaestio 87</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e6617-Hd1e106" type="question-title"> quod illi qui cum domino resurrexerunt iterum mortui sunt
      et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e6617-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6617-Rd1e111">iohannes chrysostomus homilia xxviii de expositione symboli, quae sic
      incipit, super fabricam totius ecclesiae</ref>: Descendit ad infernum,
      ut et ibi a miraculo non uacaret. Nam multa corpora sanctorum
      resurrexerunt cum Christo, quae postea mortua sunt, sicut Lazarus,
      sicut filia archisynagogi, sicut filius uiduae. Nam multa corpora
      sanctorum resurrexerunt cum Christo, de quibus dixit apostolus: ex
      quibus plures manent usque adbuo, quidam autem dormierunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6617-d1e117">AUGUSTINUS SUPER IOHANNEM, sic eum uolo manere donec ueniam: Sicut ad
      horam multa corpora sanctorum surrexerunt, quando passus est Christus,
      et post eius resurrectionem apparuerunt multis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6617-d1e120">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6617-Rd1e122">athanasius in symbolo fidei</ref>: Ad cuius aduentum omnes homines resurgere
      habent cum corporibus suis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6617-d1e127">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6617-Rd1e129">hieronymus super matthaeum</ref>: Et multa corpora sanctorum, qui
      dormierant, surrexerunt. Quomodo Lazarus mortuus resurrexit sic et
      multa corpora sanctorum resurrexerunt, ut dominum resurgentem
      ostenderent; et tamen cum monumenta aperta sint, non ante
      resurrexerunt quam dominus resurgeret, ut esset primogenitus
      resurrectionis ex mortuis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6617-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6617-Rd1e135">idem in sermone de assumptione sanctae mariae</ref>: Ne forte si uenerit
      uestris in manibus illud apocryphum de transitu eiusdem uirginis,
      dubia pro certis recipiatis. Quod multi Latinorum pietatis amore
      amplius amplectuntur, praesertim cum ex his nihil aliud experiri
      potest pro certo, nisi quod hodierna die gloriosa migrauit a corpore.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6617-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6617-Rd1e141">item</ref>: Haec idcirco dixerim, quia multi nostrorum dubitant utrum
      assumpta fuerit simul cum corpore an obierit relicto corpore.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6617-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6617-Rd1e147">item</ref>: Utrum surrexerit nescitur, quamuis nonnulli astruere uelint eam
      iam resuscitatam inmortalitate uestiri.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6617-d1e151">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6617-Rd1e153">item</ref>: Quid horum uerius censeatur, ambigimus; melius totum Deo
      committimus, cui nihil impossibile est, quam ut aliud temere definire
      uelimus quod non probamus, sicuti et de his quos cum domino
      resurrexisse creditur. Sed utrum redierint in terrae puluerem, certum
      non habemus; de quibus profecto nonnulli doctorum senserunt et etiam
      in suis reliquerunt scriptis quia iam in illis perfecta sit complete
      resurrectio. Fatentur enim quod ueri testes non essent nisi et uera
      esset eorum resurrectio. Unde et beatus Petrus dixisse legitur, cum de
      Dauid loqueretur in testimonium: Et aeputorum, inquit, etua apud noa
      eat, quasi non sit ausus dicere, quod ipse uel corpus eius apud nos
      est. Hinc aiunt et ipsum resurrexisse cum caeteris sanctis, et ideo
      uacuum remansisse monumentum. Quod quia domino nihil impossibile est,
      nec nos de beata Maria factum abnuimus, quamquam propter cautelam
      salue fide pio magis desiderio opinari oporteat quam inconsulto
      definire quod sine periculo nescitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6617-d1e159">BEDA SUPER CANTICA LIB. III, Comedi fauum aum melle meo, bibi uinum
      maum cum [acte meo: In corpore simul et anima ad supernae ciuitatis
      per ilium meruerunt atria conscendere, de quibus euangelista manifeste
      testatur, quia moriente in cruce domino monumenta aperta sunt, et
      multa corpora surrexerunt. Et post resurrectionem etus uenerunt in
      sanctam ciuitatem et apparuerunt multis. Qui enim resurgente domino
      resurrexerunt a mortuis, etiam ad caelos ascendente simul ascendisse
      credendi sunt. Neque ulla ratione illorum temeritati fides
      accommodanda est qui eos postea reuersos in cinerem ac denuo in
      monumentis, quae pridem patefacta sunt ab eis quibus paulo ante uiui
      apparuerunt, more mortuorum putant esse reclusos.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6617-d1e163">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6617-Rd1e165">ambrosius in natale martyrum de resurrectione</ref>: Si martyres nondum
      liberati sunt ab inferis, liberati sunt a peccatis. Verum tamen etiam
      fortasse plurimi ex eisdem beatis martyribus cum domino resurrectionem
      corporaliter uel consequenter fuerint consecuti. Nam si legimus prima
      resurrectionis festiuitate se suscitante domino multa corpora
      sanctorum uixisse, cur non, quotienscumque resurrectionis /310/
      festiuitas celebratur, toties credamus resurgere eius sanctos? Ubi
      enim uotorum solemnitas iugis est, iugis est et donorum. Sed fortasse
      quis dicat, Sepulcra clausa sunt, monumenta constructa sunt;
      quemadmodum prodire exinde possunt? Ut taceamus quia omnia possibilia
      sunt Deo et quia clausis tumulis possit corpus spirituale educere, ut
      haec omnia praetermittam, Iohannis tamen apostoli habemus exemplum,
      quem tumulus susceptum claudere potuit, custodire non potuit. Nam
      depositum corpus perdidit, non assumpsit. Hoc enim clausis tumuli
      foribus gratia resurrectionis ablatum est, ut constaret sepultura nec
      inueniretur sepultus. Denique cum sacerdotes honorandi causa corpus
      inquirerent, reserato aditu tumulus non potuit reddere quem suscepit.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>