<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 95</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 95</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e6956"><!-- xAbSeN-q95 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e6956-Hd1e103">Quaestio 95</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e6956-Hd1e106" type="question-title"> quod solus christus fundamentum sit ecclesiae et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e111">paulus in prima epistola ad corinthios</ref>: Fundamentum enim aliud nemo
      potest ponere praeter id quod positum est, quod est Christus Iesus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e117">augustinus retractationum contra epistolam donatiani</ref>: Dixi de apostolo
      Petro quod in illo tamquam in petra fundata sit ecclesia; qui
      sensus etiam cantatur in uersibus beati Ambrosii, ubi de gallo
      gallinatio ait:
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e123">     Hoc ipsa petra ecclesiae
      canente culpam diluit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e127">Sed scio me postea sic exposuisse quod dictum est: Tu es Petrus, et
      super hanc petram aedificabo ecctesiam meam, ut super hunc
      intelligeretur, quem confessus est Petrus dicens: Tu es Christus,
      filius Dei uiui. Ac si Petrus, ab hac petra appellatus, personam
      ecclesiae figuraret, quae super hanc petram aedificaretur. Non enim
      dictum est illi, Tu es petra sed tu es Petrus; petra autem erat
      Christus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e132">cyprianus in epistola de disciplina et habitu virginum</ref>: Petrus etiam,
      cui oues suas dominus pascendas tuendasque commendat, super quem
      posuit et fundauit ecclesiam etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e138">idem ad iuvaianum, de recitando haereticorum baptismo</ref>: Manifestum est
      autem ubi et per quos remissa peccatorum dari possit.  Nam Petro
      primum dominus, super quem aedificauit ecclesiam, dedit ut id solueret
      in terris quod ille soluisset.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e144">idem de eodem ad quintum</ref>: Petrus, quem primum dominus elegit et super
      quem aedificauit ecclesiam suam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e150">origenes super matthaeum</ref>: Quaecumque ligaueris super terram.  Quoniam
      autem qui episcopatus uendicant locum utuntur hoc textu quemadmodum
      Petrus, et claues regni caelorum a Christo acceptas docent, qui ab eis
      ligati fuerint in caelo esse ligatos et qui ab eis soluti fuerint, id
      est remissionem acceperint, esse in caelo solutos; dicendum est
      quoniam benedicunt, si opera habent illa propter quae dictum est illi
      Petro: Tu es Petrus, et tales sunt ut super eos aedificetur ecclesia
      Christi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e156">ecclesiastica historia lib. vi, de his quae in expositione primi
      psalmi dicit origenes</ref>: Petrus uero, super quem fundatur ecclesia, duas
      tantum modo epistolas scribit.  /321/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e161">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e163">ambrosius in exameron, de operibus quintae diei, cum de gallo
      loqueretur</ref>: Hoc postremo canente ipsa petra ecclesiae culpam suam
      diluit, quam priusquam gallus cantaret, negando contraxerat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e167">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e169">hieronymus in epistola prima ad corinthios</ref>: Si quis enim
      superacdificat, super fidem aedificat quilibet doctor.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e173">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e175">item</ref>: Hic magistros et doctores significat super fundamentum, quod est
      Christus, homines recte instruere uel praue. In quibus magistrorum
      doctrina in die iudicii in igne reuelabitur, ubi consumptis
      peccatoribus probati manebunt. Doctores autem super his qui probati
      fuerint, mercedem retributionis accipient. In illis uero quos ignis
      exusserit, damno afficientur, quia in uacuum laborauerunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e179">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e181">idem super ieremiam lib. iii</ref>: Et uenabuntur eos de omni monte et de
      oauernis petrarum. Non solum enim Christus petra sed et Petro apostolo
      donauit ut uocaretur petra.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e185">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e187">idem ad marcellam, de fide nostra et montani haeretici dogmate</ref>: Si
      igitur apostolus Petrus, super quem dominus fundauit ecclesiam etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e191">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e193">idem in psalmo lxxxvi</ref>: Fundamenta eius in montibus sanctis. Fundamenta
      eius siue Dei siue certe ecclesiae. Quae sunt autem fundamenta, nisi
      pater et filius et spiritus sanctus? Loquitur Paulus: Quasi sapiens
      architectus fundamentum posui, hoc est fidem trinitatis. Et alio loco:
      Exspectabant enim ciuitatem habentem fundamenta, cuius artifex et
      conditor Deus. Quos nos possumus dicere montes? apostolos. In illis
      erant fundamenta, ubi primum posita est fides ecclesiae. Diligit
      dominus portas Sion. Legamus Apocalypsim et Isaiam, ubi aedificatur
      ciuitas Ierusalem, et XII portae ipsius dicuntur. Manifestum est quod
      de apostolis scripsit. Aliter mihi uidentur portae Sion esse uirtutes.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e198">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e200">idem super matthaeum</ref>: Et super hano petram aedifioabo ecolesiam meam.
      Sicut ipse lumen apostolis donauit ut lumen mundi appellarentur,
      caeteraque ex Deo sortiti uocabula sunt, ita et Simoni, qui credebat in
      petram Christum, petrae largitus est nomen ac, secundum
      metaphoram petrae, recte dicitur ei: aedificabo ecclesiam meam super
      te.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e206">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e208">item</ref>: Absit a te, domine, non erit tibi hoc. Consideret. qui hoc
      quaerit, Petro illam benedictionem ac potestatem et aedificationem
      super eum ecclesiae in futuro promissam, non in praesenti
      datam. Aedificabo, inquit, super te ecolesiam meam, et portae inferi
      etc. Quae si statim dedisset ei nunquam in eo prauae confessionis
      error inuenisset locum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e212">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e214">leo universis provinciae episcopis</ref>: Dominus Iesus instituit ut
      ueritas, quae antea legis et prophetarum praeconio continebatur, per
      apostolicam tubam in salutem uniuersitatis exiret, sicut scriptum est:
      In omnem terram exiuit sonus eorum. Sed huius muneris sacramentum ita
      ad omnium apostolorum officium pertinere uoluit ut in beatissimo Petro
      principaliter collocaret, ut ab ipso quasi quodam capite dona sua
      uelut in omne corpus diffunderet, ut exsortem se mysterii intelligeret
      esse diuini qui ausus fuisset a Petri soliditate recedere. Hunc enim
      in consortium indiuiduae unitatis assumptum, id quod ipse erat, uoluit
      nominare dicendo: Tu es Petrus et super hanc petram aedificabo
      ecclesiam meam, ut aeterni templi aedificio mirabili munere gratiae in
      Petri soliditate consisteret.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6956-d1e218">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6956-Rd1e220">sermo primus maximi episcopi in festivitate apostolorum petri et
      pauli</ref>: Hic est Petrus, cui Christus dominus communionem sui nominis
      libenter indulsit. Ut enim, sicut apostolus Paulus edocuit, petra erat
      Christus, ita per Christum Petrus factus est petra dicente domino: Tu
      es Petrus et super hanc petram aedificabo ecclesiam meam. Nam sicut in
      deserto dominico sitienti populo aqua fluxit e petra, ita uniuerso
      mundo perfidiae ariditate lassanti de ore Petri fons salutiferae
      confessionis emersit.  /323/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>