<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 116</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 116</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e8488"><!-- xAbSeN-q116 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e8488-Hd1e103">Quaestio 116</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e8488-Hd1e106" type="question-title"> quod peccata patrum reddantur in filios et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e111">origenes in exodo, homilia viii</ref>: Cum a diabolo ad peccandum suademur,
      semen eius suscipimus; cum uero opere etiam implemus, tunc iam et
      genuit nos. Verum quia peccantes uix fere accidit ut sine adintore
      peccemus, omnes uelut unus ex altero secundum persuasionis ordinem
      generati ex patre diabolo noxiae natiuitatis progeniem ducunt. Nunc
      ergo uideamus secundum hanc quam diximus progeniem, quomodo Deus
      peccata patrum reddat in filios et in tertiam et in quartam progeniem,
      et in ipsos non reddat patres. Nihil enim de patribus dixit. Diabolus
      non erit mundus in hoc saeculo neque corripitur pro peccato neque
      flagellatur. Omnia namque ei seruata sunt in futurum. Unde et ipse
      sciens sibi illud statutum esse tempus poenarum dicebat ad saluatorem:
      Quare uenieti ante tempus torquere nos? Redduntur autem peccata in
      filios, id est in eos quos genuit per peccatum. Etenim homines in
      carne positi corripiuntur a domino, ut reuertantur; et propterea
      benignus dominus reddet peccata patrum in filios, ut quondam patres,
      id est diabolus et angeli eius, indigni sunt qui in hoc saeculo
      corripiantur, filii eorum hic recipiunt quae gesserunt; ut purgatiues
      ad futurum saeculum pergant et ultra diabolo socii non efficiantur in
      poena. Propterea dicit: Visitabo in flagellis peccata eorum.
      Misericordiam autem meam non auferam ab eis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e119">ezechiel propheta</ref>: Et factus est sermo domini ad me dicens: Quid est
      quod inter uos parabolam uertitis in prouerbium istud in terra Israel
      dicentes: Patres nostri comederunt uuam acerbam, et dentes filiorum
      obstupescunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e125">hieronymus super hunc locum</ref>: Monet illud quod in Exodo dictum est: Ego
      aum Deue aemulator, qui reddo pecoata patrum euper filios usque ad
      tertiam et quartam generationem his qui oderunt me, et facto
      misericordiam in millia his qui diligunt me et iterum: Domine Deus,
      miserator et misericors, patiens et multae misericordiae etc.  Reddens
      iniquitates patrum in filios et super filioe filiorum in tertiam et
      quartam generationem, sic accipi debere quasi parabolam et prouerbium,
      ut aliud in uerbis sonet, aliud in sensu teneat.  Et nos usque
      in praesentem diem putabamus non esse parabolam sed simplicem
      explicare sententiam, et tamen scandalum patiebamur occultum quod
      iniustitia uideretur Dei alium peccare et alium luere peccata.  Sed ex
      eo quod sequitur, hie qui oderunt me, comminationis suae scandalum
      soluitur. Non enim ideo puniuntur quia deliquerunt patres eorum, cum
      patres potius puniri debuerint sed quia patrum extiterunt aemulatores
      et oderunt Deum hereditario malo, in ramo quoque de radice crescente.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e132">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e134">item</ref>: Respondebimus et in hoc creatoris clementiam demonstrari. Non
      enim truculentiae est et seueritatis iram tenere usque ad tertiam et
      quartam generationem sed signum misericordiae poenam differre peccati.
      Quoniam enim dicit: dominus Deus, miserator et misericors, patiens et
      multus miserationis, et infert: reddens iniquitates patrum super
      filios et filios filiorum, hoc indicat, quod tantae misericordiae sit
      ut non statim puniat sed sententiam differat puniendi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e138">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e140">item</ref>: Scriptum est in prouerbiis: Sicut uua acerba dentibus noxia est,
      et fumus oculis, sic iniquitus hic qui utuntur ea. Ex quo perspicuum
      est, non aliorum dolere dentes et obstupescere sed eorum qui uuam
      acerbam comederunt. Est autem sensus: Quomodo si quis uelit dicere,
      patres uuam acerbam comederunt, et dentes filiorum obstupuerunt,
      ridiculum est et nullam habens consequentiam, sic iniquum est atque
      peruersum, peccare patres et filios nepotesque cruciari.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e144">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e146">item</ref>: Sunt qui hoc quod scriptum est: reddens iniquitatea patrum auper
      filioa in tertiam et quartam generationem, ita edisserant ut ad animam
      humanam sententiam referant, patrem in nobis leuem punctum sensuum et
      incentiua uitiorum esse dicentes, filium uero si cogitatio peccatum
      conceperit, nepotem si quod cogitaueris atque conceperis opere
      perpetrabis, pronepotem autem, hoc est quartam generationem, si non
      solum feceris quod malum est sed in tuis sceleribus gloriaris,
      secundum quod scriptum est: Impius cum in profundum malorum uenerit,
      contemnit. Deus igitur primos et secundos stimulos cogitationum, sine
      quibus nullus hominum esse potest, nequaquam punit sed si cogitata
      quis facere decreuerit aut ipsa quae fecerit noluerit corrigere
      paenitentia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e152">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e154">item</ref>: Ad probationem autem huius rei, quod nequaquam primus pulsus
      cogitationis puniatur a Deo sed si quod mente conceperis opere
      consumes, illud de Genesi: Cham peccauit irridens nuditatem patris, et
      sententiam non ipse qui risit sed filius eius suscepit Chanaan.
      Maledictus, ait, Chanaan; seruus erit fratrum suorum; uidetur
      sententia iustitiam non habere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e158">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e160">item</ref>: Hoc interim de prouerbio siue parabola dixisse sufficiat. Si
      quis autem uel meliorem uel alterum sensum poterit reperire, qui
      contrariorum inter se testimoniorum scandalum tollat, illius magis
      adquiescendum sententiae est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e164">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e166">item</ref>: Viuo ego, dicit dominus, si erit ultra parabola haec in
      prouerbium in Israel. Anima quae peccauerit, ipea morietur. Parabola
      nequaquam dicitur in Israel sed in his qui Dei notitiam non habent nec
      possunt perspicere ueritatem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e171">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e173">item</ref>: Sicut peccata filiorum non nocent patribus sic peccata patrum ad
      filios non redundant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e177">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e179">ex lib. iob</ref>: Deus seruabit filiis illius dolorem patris; et cum
      reddiderit, tunc sciet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e183">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e185">gregorius libro xv moralium</ref>: Scriptum nouimus: Qui reddia peccata
      patrum in filioa ac nepotea in tertiam et quartam generationem. Et
      rursum scriptum est: Anima quae peccauerit, ipsa morietur. Reddit ergo
      peccata patrum in filios, dum pro culpa parentis ex originali peccato
      anima polluitur prolis. Et rursum non reddit, quia cum ab originali
      culpa per baptismum liberamur, iam non parentum sed quas ipsi
      committimus habemus. Aliter quisquis praui parentis iniquitatem
      imitatur, etiam ex eiusdem delicto constringitur. Unde fit ut iniquus
      filius iniqui patris non solum sua quae addidit sed etiam patris
      peccata persoluat, cum uitiis patris, quibus iratum dominum non
      ignorat, etiam suam adhuc malitiam adiungere non formidat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e191">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e193">item</ref>: Anima quae peccauerit, ipsa morietur, quia in carne nonnunquam
      filii etiam ex patris peccato perimuntur. Deleto autem originali
      peccato, ex parentum nequitia in anima non tenentur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e197">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e199">item</ref>: Pater iniquus plerunque percutitur in filiis, ut acrius uratur;
      quatinus per filiorum poenas mens patris iniqua puniatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8488-d1e203">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8488-Rd1e205">item</ref>: Recte dicitur usque in tertiam et quartam progeniem, quia ad
      tertiam et quartam progeniem, eam quam imitantur filii parentum uitam
      possunt uidere, usque ad eos ultimo extenditur, qui uiderunt quod male
      sequerentur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>