<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 145</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 145</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e11731"><!-- xAbSeN-q145 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e11731-Hd1e103">Quaestio 145</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e11731-Hd1e106" type="question-title"> quod aliquando peccamus nolentes et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e111">paulus apostolus in epistola ad romanos</ref>: Non enim quod uolo bonum, hoc
      ago, sed quod odi malum, hoc facio. Si autem quod nolo, illud facio,
      consentio legi, quoniam bona est, etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e117">isidorus de summo bono, lib.  ii, cap. xxii</ref>: Plerique non uoluntate
      sed sola necessitate peccant pertimescentes temporalem inopiam et dum
      praesentis saeculi necessitatem refugiunt, a futuris bonis priuantur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e123">ex scriptis hieronymi, sententiae ipsius viduales vel monachiles</ref>: Omne
      peccatum actio est. Actio autem omnis uoluntaria est etc. [Require
      retro.]
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e130">augustinus de vera religione</ref>: Nunc usque adeo peccatum uoluntarium
      malum est, ut nullo modo sit peccatum si non sit uoluntarium; et hoc
      quidem ita manifestum est ut nulla hinc doctorum paucitas, nulla
      indoctorum turba dissentiat. Quare aut negandum est peccatum committi,
      aut fatendum est uoluntate committi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e136">item</ref>: Voluntate ergo peccatur, et quoniam peccari non est dubium, ne
      hoc quidem dubitandum uideo habere animas liberum uoluntatis
      arbitrium.  Tales enim seruos suos meliores esse Deus iudicauit, si ei
      seruirent liberaliter. Quod nullo modo fieri posset si non uoluntate
      sed necessitate seruirent. Liberaliter igitur Deo seruiunt, neque hoc
      Deo sed ipsis prodest.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e142">idem hoc ipsum rursum libro i retractationum commemorans et retractans
      ait</ref>: "Usque adeo," inquam, "peccatum uoluntarium malum est, ut nullo
      modo sit peccatum, si non sit uoluntarium." Potest uideri falsa haec
      diffinitio. Sed si diligenter discutiatur, inuenitur uerissima.
      Peccatum quippe illud cogitandum est quod tantummodo peccatum
      est, non etiam poena peccati; quamuis et illa quae non immerito non
      uoluntaria peccata dicuntur, quae a nescientibus uel coactis
      perpetrantur, non omni modo possunt sine uoluntate committi; quoniam
      et ille qui peccat ignorans, uoluntate utique peccat, quod cum
      faciendum non sit, putat esse faciendum. Et ille qui concupiscente
      aduersus spiritum carne non ea quae uult facit, concupiscit quidem
      nolens et in eo non facit quod uult. Sed si uincitur, concupiscentiae
      consentit uolens. Et in eo quod non facit nisi quod uult, liber
      scilicet iustitiae seruusque peccati.  Et illud quod in paruulis
      dicitur originale peccatum, cum adhuc non utantur arbitrio uoluntatis,
      non absurde uocatur etiam uoluntarium, quia ex prima hominis mala
      uoluntate contractum factum est quodammodo haereditarium, "ut nullo
      modo sit peccatum, si non sit uoluntarium."
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e150">item in eodem</ref>: Quod dixi "nusquam nisi in uoluntate esse peccatum,"
      possunt Pelagiani pro se dictum putare propter paruulos, quos negant
      habere peccatum, quasi peccatum, quod eos ex Adam dicimus originaliter
      trahere, id est reatu eius implicatos et ob hoc poenae obnoxios
      detineri, usquam esse potuit nisi ex uoluntate, quia uoluntate
      commissum est, quando diuini praecepti est facta transgressio. Potest
      etiam putari falsa ista sententia, quia dixit apostolus: si autem quad
      nolo, hoc facio, iam non ego operor illud, sed quod in me habitat
      peccatum. Sed de quo sic est locutus apostolus, ideo peccatum uocatur,
      quia peccato factum est poena peccati, quandoquidem hoc de
      concupiscentia carnis dicitur, quod aperit in sequentibus dicens: sciO
      quia non habitat in me, hoc est in oarne mea, bonum; uelle enim
      adiacet mihi; perfioere autem bonum non. Perfectio quippe boni est ut
      nec ipsa concupiscentia peccati sit in homine, cui quidem,
      quando bene uiuitur, non consentit uoluntas; uerumtamen non perficit
      bonum, quia inest adhuc concupiscentia, cui repugnat uoluntas. Cuius
      concupiscentiae reatus in baptismate soluitur sed infirmitas manet,
      cui qui bene proficit reluctatur. Peccatum autem quod nusquam est nisi
      in uoluntate, illud praecipue intelligendum est quod iusta damnatio
      consecuta est. Hoc enim per unum hominem intrauit in mundum, quamquam
      et hoc peccatum quo consentitur peccati concupiscentiae, non nis~ in
      uoluntate committitur. Propter hoc et alio loco dixi, "Non igitur nisi
      uoluntate peccatur."
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e158">item</ref>: Voluntatem definiui dicens: "Voluntas est animi motus cogente
      nullo ad aliquid uel non admittendum uel adipiscendum." Quod dictum
      est sic ut ad illos referretur intentio qui primi in paradiso fecerunt
      humano generi originem mali nullo cogente peccando, hoc est libera
      uoluntate, quia et scientes contra praeceptum fecerunt et temptator
      suasit, non coegit. Nam qui nesciens peccauit non incongruenter nolens
      peccasse dici potest, quamuis et ipse quod nesciens fecit uolens tamen
      fecit.  Quae uoluntas utique sic diffinita est: est animi motus
      cogente nullo ad aliquid uel non admittendum uel adipiscendum. Ita nec
      tale peccatum sine uoluntate esse potuit, sed uoluntas facti, non
      peccati. Quod tamen factum peccatum fuit; hoc enim factum est quod
      fieri non debuit.  Qui autem sciens peccat, si potest cogenti ad
      peccatum sine peccato resistere nec tamen facit, utique uolens peccat;
      quoniam qui potest resistere non cogitur cedere. Qui uero cogenti
      cupiditati bona uoluntate resistere non potest et ideo facit contra
      praecepta, iam hoc ita peccatum est ut sit etiam poena peccati.
      Quapropter peccatum sine uoluntate esse non posse uerissimum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e162">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e164">item</ref>: Diffinitio peccati, qua diximus: "peccatum est uoluntas
      retinendi uel consequendi quod iustitia uetat et unde liberum est
      abstinere," propterea uerum est, quia id definitum est quod tantummodo
      peccatum est, non quod etiam poena peccati. Nam quando tale est ut
      idem sit et poena peccati, quantum est quod ualet uoluntas sub
      dominante cupiditate, nisi forte si pia est, ut oret auxilium? In
      tantum enim libera est in quantum liberata est et in tantum appellatur
      uoluntas. Alioquin tam cupiditas quam uoluntas proprie nuncupanda
      est. Quod si quisquam dicit etiam ipsam cupiditatem nihil aliud esse
      quam uoluntatem, sed uitiosam peccataque seruientem, non resistendum
      est nec de uerbis, cum res constet, controuersia facienda est. Etiam
      sic enim ostenditur sine uoluntate nullum esse peccatum siue in opere
      siue in origine.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e171">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e173">item</ref>: Respondemus naturam in his uerbis meis me intelligi uoluisse
      illam quae proprie natura dicitur, in qua sine uitio creati sumus. Et
      iterum quod dictum est "peccati reum teneri quemquam, quia non fecit
      quod facere non potuit, summae iniquitatis et iniuriae est," Cur ergo,
      inquinnt, paruuli tenentur rei? respondetur, quia ex origine eius
      tenentur, qui non fecit quod facere potuit, diuinum scilicet seruare
      mandatum. Quod autem dixi, "animae quidquid faciunt, si natura non
      uoluntate faciunt, id est, si libero et ad faciendum et ad non
      faciendum motu animi carent, si denique abstinendi ab opere suo
      potestas nulla conceditur, peccatum eorum tenere non possumus," non
      perturbat de paruulis quaestio, quia ex illius origine rei tenentur
      qui uoluntate peccauit, quando ei ab opere abstinendum summa potestas
      erat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11731-d1e177">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11731-Rd1e179">item in eodem</ref>: "Dico," inquam, "peccatum non esse, si non propria
      uoluntate peccetur." Ubi peccatum intelligi uolui, quod non est etiam
      poena peccati. Nam de tali poena dixi alibi in eadem disputatione quod
      dicendum fuit.  /503/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>