<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 71</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 71</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e5274"><!-- xAbSeN-q71 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e5274-Hd1e103">Quaestio 71</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e5274-Hd1e106" type="question-title"> quod etiam secundum divinitatem filius minor patre videatur
      et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e5274-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5274-Rd1e111">hieronymus de symbolo nicaeni concilii</ref>: Absit ergo in filio Dei
      aliquid plus minusue aut in loco aut in tempore aut in potentia aut in
      scientia aut in aequalitate aut in subiectione, cum dicitur, hoc ut
      deitati eius, non carni ascribatur. Si enim plus minusue aliquid
      inuenitur, excepto hoc, quod genuit pater filium, et excepto hoc, quod
      filius non ex semetipso natus est sed de patre natus est
      proprie, aut inuidus aut impotens pater, insuper etiam temporalis
      agnoscitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5274-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5274-Rd1e119">hilarius de trinitate, lib. ix</ref>: Ut sacramentum natiuitatis et
      mysterium assumpti corporis manifestaret, ait: quia pater maior me
      est, a quo scilicet esset gloriam resumpturus, apud quem et in quo
      esset glorificandus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5274-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5274-Rd1e125">item</ref>: Glorificaturus filium pater maior est; glorificatus in patre
      filius minor non est. Aut quomodo minor est qui in gloria Dei patris
      est? Aut numquid pater maior non est? Maior itaque pater est, dum
      pater est; sed filius, dum filius est, minor non est. Natiuitas filii
      patrem constituit maiorem. Minorem uero filium esse natiuitatis natura
      non patitur. Maior pater est, dum gloriam assumpto homini rogatur ut
      reddat. Filius minor non est, dum gloriam resumit apud patrem; atque
      ita et sacramentum natiuitatis et dispensatio corporationis impletur.
      Nam et pater, dum pater est et glorificat nunc filium hominis, maior
      est; et pater et filius unum sunt, dum ex patre natus filius post
      assumptionem terreni corporis glorificatur in patrem.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>