<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 51</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 51</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e4275"><!-- xAbSeN-q51 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e4275-Hd1e103">Quaestio 51</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e4275-Hd1e106" type="question-title"> quod primi parentes sint creati mortales et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e4275-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4275-Rd1e111">augustinus in libro quaestionum veteris et novae legis cap. xxi</ref>: Deus
      hominem fecit, qui quamdiu non peccaret, immortalitate uigeret, ut
      ipse sibi auctor esset aut ad uitam aut ad mortem, ut custodians se a
      peccato labore suo gauderet se immortalem, negligens uero factus ipse
      sibi imputaret, quod coeperat esse mortalis. Quamdiu enim in creatoris
      lege durauit, dignus fuit edere de arbore uitae, ut mori non
      posses. Nec enim corpus tale erat quod dissolui impossibile uideretur,
      sed gustus arboris uitae corruptionem corporis inhibebat.
      Denique etiam post peccatum potuit indissolubile manere, si modo
      permissum esset ei edere de arbore uitae. Nam quomodo immortale corpus
      habebat, quod cibo sustentabatur? Immortalis enim non eget esca uel
      potu. Vitae autem arbor medicinae modo corruptionem omnem prohibebat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4275-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4275-Rd1e119">idem de civitate dei lib. xiii, de corpore quod nunc gestamus</ref>: Nec
      tale quidem erit quale fuit in primis hominibus ante peccatum, qui
      licet morituri non essent nisi peccassent, alimentis tamen ut homines
      utebantur nondum spiritalia sed adhuc alla corpora terrena gestantes
      etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4275-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4275-Rd1e125">idem de baptismo parvulorum lib. i</ref>: Adam quamuis secundum corpus terra
      esset et corpus in quo creatus est animale gestaret, tamen si non
      peccasset, in corpus fuerat spirituale mutandus et in illam
      incorruptionem quae fidelibus et sanctis promittitur sine mortis
      periculo transiturus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4275-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4275-Rd1e132">item</ref>: Proinde si non peccasset Adam, non erat exspoliandus corpore sed
      superuestiendus immortalitate et incorruptione, ut absorberetur
      mortale a uita, id est ab animal) ad spirituale transiret. Neque enim
      metuendum erat ne si diutius hic uiueret in corpore animali senectute
      grauaretur et ueterascendo perueniret ad mortem. Si enim Deus
      Israelitarum uestimentis et calceamentis praestitit, quod per tot
      annos non sunt oblita, quid mirum si obedienti homini eiusdem potentia
      praestaretur, ut animale, hoc est mortale, habens corpus haberet in eo
      quendam statuary, quo sine defectu esset annosus, tempore quo uel let
      Deus a mortal itate ad immortal itatem sine morte uenturus? Sicut enim
      haec ipsa caro quam nunc habemus non ideo non est uulnerabilis, quia
      non est necesse ut uulneretur, sic illa et non ideo fuit non mortalis,
      quia non erat necesse ut moreretur. Talem puto habitudinem adhuc in
      corpore animali atque mortali etiam in illis qui sine morte hinc
      translati sunt, fuisse concessam. Neque enim Enoch et Elias per tam
      longam aetatem senectute marcuerunt. NEc tamen credo eos iam in illam
      spirirualem qualitatem corporis commutatos, qualis in resurrectione
      promittitur, quae in domino prima praecessit; nisi quia isti
      fortasse nec his cibis egent, qui sui consumptione reficiunt sed ex
      quo translati sunt, ita uiuunt ut similem habeant satietatem ei qua
      illis XL diebus Elias ex calice aquae et ex collyride panis sine cibo
      uixit; aut si et his sustentaculis opus est, ita in paradiso fortasse
      pascuntur sicut Adam priusquam per peccatum exinde exire meruisset.
      Habebat enim, quantum aestimo, et de lignorum frondibus refectionem
      contra defectionem et de ligno uitae stabilitatem contra uetustatem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4275-d1e138">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4275-Rd1e140">idem super genesim</ref>: Illud corpus ante peccatum et mortale secundum
      aliam causam et immortale secundum aliam dici poterat; mortale quia
      poterat mori, immortale quia poterat non mori. Aliud enim est non
      posse mori, aliud est posse non mori.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4275-d1e144">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4275-Rd1e146">item</ref>: Primus homo creatus est immortalis, quod ei praestabatur de
      ligno uitae, non de conditione naturae, a quo separatus est, ut posset
      mori, qui nisi peccasset posset non mori. Mortalis ergo erat
      conditione corporis animalis, immortalis beneficio Dei. Si enim
      animale utique mortale, quia et mori poterat, quamuis et immortale,
      quia non mori poterat. Neque enim immortale, quod mori omnino non
      possit, erit nisi spirituale, quod nobis futurum in resurrectione
      promittitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4275-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4275-Rd1e152">gregorius respondens augustino cantuariorum episcopo</ref>: Cum primum
      parentes nostri in paradiso deliquissent, immortalitatem quam
      acceperant, recto Dei iudicio perdiderunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4275-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4275-Rd1e158">beda super lucam</ref>: Qui etiam exspoliauerunt eum, id est indumenta
      gratiae spiritualis immortalitatis et innocentiae auferunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4275-d1e162">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4275-Rd1e164">item</ref>: Semi-uiuo relicto quia immortalitate exuere sed rationis sensum
      abolere non possunt.  /229/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>