<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 50</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 50</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e4220"><!-- xAbSeN-q50 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e4220-Hd1e103">Quaestio 50</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e4220-Hd1e106" type="question-title"> quod in caelesti uita nemo proficiat et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e4220-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4220-Rd1e111">augustinus super iohannem sermone xxix</ref>: Ad patriam quae sursum est,
      ubi nemo moritur, quia nemo nascitur, ubi nemo iam proficit et
      nemo deficit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4220-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4220-Rd1e119">ambrosius de fide ad gratianum imperatorem</ref>: Erant adhuc in caelestibus
      qui stuperent, qui admirarentur nouam pompam, nouam gloriam, et iam
      requirebant: Quis iste rex gloriae? Sed quia angeli processus habent
      scientiae, solus enim sine processu Deus, dicebant alii, illi utique
      qui affuerant resurgenti, qui uiderant: uominus fortis et potens;
      Dominus potens in proelio. Iterum multitudo angelorum triumphali
      agmine praecinebant: Tollite portas principes uestras, et eleuamini
      portae aeternales, et introibit rez gloriae. Rursus alii stupentes
      dicebant: Quis est iste rez gloriae?  Iidimus eum non habentem speciem
      neque decorem. Si ergo ipse non est, quis est iste rex gloriae?
      Respondebatur a scientibus: Dominus uirtutum, ipse est rex gloriae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4220-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4220-Rd1e125">item</ref>: Quo modo ascendemus caelum? Sunt illic dispositae potestates,
      ordinati principes, qui caeli ianuas seruant, qui ascendentem
      interrogant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4220-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4220-Rd1e132">item</ref>: Porta aeternalis est Petrus, Iohannes, Iacobus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4220-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4220-Rd1e138">item</ref>: Grande mysterium Christi, quod stupuerunt angeli.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4220-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4220-Rd1e144">hieronymus ad pammachium et marcellam contra accusatorem de
      expositione eius in epistola ad ephesios</ref>: Secundum locum breuiter
      ponam, ubi Paulus loquitur: Sedere eum faciens ad dezberam suam in
      caelestibus super omnem principatum et potestatem et uirtutem et
      dominationem et omne nomen, quod nominatur non solum in hoc saeculo,
      sed etiam in futuro, post multiplicem expositionem, cum ad ministrorum
      Dei officia peruenissem et de principatibus ac potestatibus et
      uirtutibus et dominationibus dicerem, etiam hoc addidi: Necesse est ut
      subiectos habeant et timentes se et seruientes sibi et eos qui a sue
      fortitudine roborentur. Quae distributiones officiorum non so lum in
      praesentiarum sed etiam in futuro saeculo erunt, ut per singulos
      profectus et honores, ascensiones et descensiones uel crescat aliquid,
      uel decrescat et sub alia atque alia potestate, uirtute, principatu
      et dominatione fiat. Et post exemplum terreni regis totanque
      palatii descriptionem, postquam diuerse ministeriorum Dei officia
      demonstrabam, addidi: Et putamus Deum, Dominum dominorum, simplici
      tantum ministerio es contentum? Quomodo archangelus non dicitur nisi
      prior est angelorum, sic principatus potestates et dominationes non
      appellatur nisi subiectos aliquos habeas inferioris gradus. Sin autem
      putat idcirco me Origenem sequi, quia profectus et honores et
      ascensiones et descensiones, incrementa et imminutiones in expositione
      mea posui, sciat multum interresse de angelis et Seraphin et Cherubin
      dicere, daemones et homines fieri, quod affirmat Origenes.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4220-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4220-Rd1e152">augustinus in psalmo lxxxv</ref>: Adiuuisti me et consolatus es
      me. Contristatus est beatus Cyprianus in passione, modo consolatus est
      in corona. Modo consolatus adhuc tristis est. Dominus enim Iesus adhuc
      interpellat pro nobis, omnes martyres, qui cum illo sunt,
      interpellant. Non transeunt interpellatidnes ipsorum nisi cum
      transierit gemitus noster. Cum transierit, in ciuitate uiuentium
      erimus. Quis ibi gemit?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4220-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4220-Rd1e158">paulus in epistola ad romanos</ref>: Scimus enim quod omnis creature
      ingemiscit et parturit usque adhuc.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>