<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 77</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 77</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e5700"><!-- xAbSeN-q77 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e5700-Hd1e103">Quaestio 77</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e5700-Hd1e106" type="question-title"> quod iudaei vel daemones christum cognoverunt etiam ante
      passionem eius et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e5700-d1e109">Super cathedram Moysi EX HOMILIA CHRYSOSTOMI: Non enim nescientes eum
      Dei filium occiderunt sed habere eum talem non sustinentes, sicut
      prophetat de illis Salomon: Venite, circumueniamus iustum, quia
      inutilia est, et improperat nobis peccata legis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5700-d1e112">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5700-Rd1e114">augustinus super epistolam iohannis homilia ix</ref>: Et daemones credunt.
      Quid potuerunt daemones plus credere quam ut dicerent, scimus
      quia sis filius Dei? Quod dixerunt daemones, dixit et Petrus: Tu es
      Christus, filius Dei uiui, et audiuit a domino: Beatus es Simon
      etc. et super hanc petram etc. Magna laus! Dicunt et daemones, quia
      sis filius Dei, sanctus Dei. Hoc Petrus, hoc et daemones. Eadem uerba,
      non idem animus. Quia fides Christiana cum dilectione, daemonis sine
      dilectione. Cum dilectione fides Christiani. Qui autem non credunt
      peiores sunt quam daemones et tardiores. Nescio qui non uult credere
      in Christum, adhuc nec daemones imitatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5700-d1e120">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5700-Rd1e122">apostolus in epistola i ad cor.</ref>: Sed loquimur Dei sapientiam in
      mysterio; quae abscondita est, quam praedestinauit Deus ante saecula
      in gloria nostra, quam principum huius saeculi nemo cognouit; si enim
      cognouissent, nunquam dominum gloriae crucifixissent.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5700-d1e127">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5700-Rd1e129">augustinus quaestionum veteris et novae legis cap. lxiv</ref>: Non illum
      aliter scierunt daemones quam sciebant principes huius saeculi.
      Sciebant enim ipsum esse qui promissus erat in lege per signa
      prophetiae. Non tamen quod filius Dei erat ex aeterno sciebant neque
      sacramentum incarnationis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5700-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5700-Rd1e135">idem simpliciano, mediolanensi episcopo</ref>: Iam uero si illud mouet,
      quomodo a maligno spiritu Sauli uera praedicta sunt; potest et illud
      uideri mirum, quomodo daemones agnouerunt Christum, quem Iudaei non
      agnoscebant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5700-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5700-Rd1e141">idem ad dulcitium de octo quaestionibus, responsione prima</ref>: Hucusque
      est propositio tua. Cui respondeo ex libro meo, qui inscribitur de
      fide et operibus, ubi de hac re ita locutus sum: Iacobus autem tam
      uehementer infestus est eis qui sapiunt fidem sine operibus ualere ad
      salutem, ut illos etiam daemonibus comparet dicens, Tu credis, quoniam
      unus est Deus; bene facis, et daemones credunt et contremiscunt. Quid
      uerius, breuius, uehementius dici potuit? Cum et in euangelio legamus
      hoc dixisse daemonia, cum Christum filium Dei confiterentur et ab illo
      corriperentur, quod in Petri confessione laudatum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5700-d1e147">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5700-Rd1e149">gregorius moralium lib. xxxiii</ref>: In oculis etus quasi hamo capiet
      eum. Behemoth iste filium Dei incarnatum nouerat; sed redemptionis
      nostrae ordinem nesciebat.  Sciebat enim quod pro redemptione nostra
      incarnatus Dei filius fuerat sed omnino quod idem redemptor noster
      illum moriendo transfigeret, nesciebat. Unde et bene dicitur: In
      oculis eius quasi hamo capiet eum.  In oculis quippe habere dicimus,
      quod coram nobis positum uidemus.  Antiquus uero hostis humani generis
      redemptorem ante se positum uidit, quem cognoscendo confessus
      confitendo pertimuit dicens: Quid nobia et tibi, fili Dei?  Venisti
      ante tempus torquere nos.  In oculis itaque suis quasi hamo captus
      est, quia et nouit et momordit; et cognouit prius quem pertimesceret,
      et tamen post non timuit cum in illo quasi escam propriam, mortem
      carnis esuriret.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5700-d1e153">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5700-Rd1e155">item</ref>: Numquid illudes ei quasi aui?  Quasi aui quippe dominus illusit,
      dum ei in passione unigeniti filii ostendit escam sed laqueum
      abscondit.  Vidit enim quod ore perciperet sed non uidit quod guttur
      teneret. Nam quamuis eum filium Dei fuerat confessus, uelut purum
      tamen illum hominem mori credidit, ad cuius mortem Iudaeorum
      persequentium animos concitauit. Sed in ipso traditionis eius tempore
      tarde iam cognouisse intelligitur, quod illa eius morte puniretur.
      Unde et Pilati coniugem somnus terruit, ut uir illius a iusti
      persecutione cessaret. Sed res interna dispensatione disposita nulla
      ualuit machinatione refragari.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>