<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 43</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 43</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e3516"><!-- xAbSeN-q43 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e3516-Hd1e103">Quaestio 43</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e3516-Hd1e106" type="question-title"> quod nullus creatus spiritus loco moveatur et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3516-Rd1e111">augustinus super genesin lib. viii</ref>: Spiritalem creaturam corporali
      praeposuit Deus, quod spiritalis tantummodo mutari per tempora posset,
      corporalis autem per tempora et locos. Per tempus mouetur animus uel
      reminiscendo quae oblitus erat uel discendo quae nesciebat uel uolendo
      quae nolebat; per locos autem corpus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3516-Rd1e117">item</ref>: Quisquis intelligere conatur quemadmodum incommutabilis Deus nec
      per tempus nec per locum motus moueat temporaliter et localiter
      creaturam suam, non eum puto posse assequi, nisi prius intellexerit
      quemadmodum anima, hoc est spiritus creatus, nec per locum sed per
      tempus motus, moueat corpus per tempus et locum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3516-Rd1e125">item</ref>: Cui non facile occurrat, quod per locum non mouetur, quae per
      loci spatium non distenditur?  Quidquid autem per loci spatia
      distenditur corpus est. Ac per hoc consequens est, ut anima moueri non
      putetur, si corpus non esse credatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e130">IDEM SUPER ID QUOD SCRIPTUM EST, spiritus domini ferebatur super
      aquas: Cum aquarum nomine illa materies insinuetur informis, quae de
      nihilo facta est, unde omnia fierent, quid prohibet spiritum sanctum
      intelligere conditoris, quod superferebatur huic materiae non locorum
      gradibus interuallisque spatiorum, quod nequaquam de ulla re
      incorporea dicitur recte sed excellentia et dominantis eminentia
      super omnia, ut omnia conderentur?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3516-Rd1e135">idem in libro quaestionum orosii ad ipsum</ref>: Spiritus conditus sicut est
      angelorum; quia ex tempore in inferioribus iussa Dei perficiunt, lure
      creduntur moueri ex tempore.  Corpora uero sua in locum mouent dum
      descendunt de caelo et adscendunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3516-Rd1e141">item</ref>: Igitur secundum supradictam rationem spiritus creatus per tempus
      moueri potest, non per locum. Spiritus creator sine tempore et loco,
      corpus autem et loco et tempore.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3516-Rd1e147">item</ref>: Animantia uel uolatilia in suo genere obtemperant Deo, sicut
      moues ille omnia temporibus opportunis, non ipse temporaliter
      motus. Mouet itaque se ipsum sine tempore et loco, moues creatum
      spiritum sine loco temporaliter, moues creaturam corpoream
      temporaliter et localiter.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e151">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3516-Rd1e153">item</ref>: Orosius: Quae cause fecit ut Deus, quem adstruis moueri, non
      moueatur in tempore? Augustinus: Deus qui est ante tempora, nihil in
      eo est praeteritum et futurum, nulla noua cogitatio; quia si noua, et
      accidens. Si uero aliquid accidit Deo, iam incommutabilis non est.
      Igitur incommutabilis Deus est, nihil illi accidit etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3516-Rd1e159">boethius in tertio topicorum</ref>: Anima neque crescit neque minuitur neque
      ab alio loco transit ad alium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e164">SYMBOLUM QUOD DICITUR APOSTOLORUM: Mortuus et sepultus descendit
      ad inferos.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3516-Rd1e171">ambrosius de fide ad gratianum imperatorem</ref>: Seraphim de loco ad locum
      transit, non enim complet omnia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3516-d1e175">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3516-Rd1e177">augustinus quaestionum lxxxiii cap. ix</ref>: Moueri per se animam sentit,
      qui sentit in se esse uoluntatem, qui tamen motus non est de loco in
      locum tanquam corporis. Localiter enim moueri corporum proprium est.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>