<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 55</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 55</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e4423"><!-- xAbSeN-q55 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e4423-Hd1e103">Quaestio 55</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e4423-Hd1e106" type="question-title"> quod eva sola non adam seducta sit et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e4423-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4423-Rd1e111">augustinus super genesim ad litteram, lib. xi</ref>: Apostolus ait: Adam non
      est seductus, mulier autem seducta est. Nam interrogatus non ait,
      mulier seduxit me sed ipsa mihi dedit de ligno. Illa uero dixit:
      Serpens seduxit me. Ita Salomon, nunquidnam credendus est, quod in
      simulacrorum cultu crediderit esse aliquid utilitatis? Sed mulierum
      amori resistere non ualuit, faciens quod sciebat non esse faciendum ne
      suas delicias contristaret. Ita et Adam, postquam mulier seducta
      manducauit eique dedit, noluit eam contristare. Non carnis
      concupiscentia, quam nondum senserat uictus, sed amicali quodam
      beniuolentia, qua plerumque fit ut offendatur Deus, ne homo ex amico
      fiat inimicus; quod eum facere non debuisse, diuinae sententiae iustus
      exitus indicauit. Ergo alio quodam modo ipse etiam deceptus est; sed
      dolo illo serpentino quo mulier seducta est, nullo modo illum arbitror
      potuisse seduci. Hanc autem proprie seductionem appellauit
      Apostolus, qua id quod suadebatur, cum falsum esset, uerum putatum
      est, id est quod Deus ideo illud lignum tangere prohibuerit, quod
      sciebat eos, si tetigissent, uelut Deos futuros, tanquam eis
      diuinitatem inuideret.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4423-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4423-Rd1e119">ambrosius in exameron de die v</ref>: Adam per Euam deceptus est, non Eua
      per Adam. Quem uocauit ad culpam mulier, iustum est ut eum
      gubernatorem assumat, ne iterum feminea facilitate labatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4423-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4423-Rd1e125">paschasius de corpore et sanguine domini cap. xii</ref>: Diuina sapientia
      haec simul de latere suo produxit, ut unde mulier, quae deceperat
      priorem Adam, creata est, inde ecclesia formaretur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4423-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4423-Rd1e132">ex sermone chrysostomi in xl</ref>: Denique consentiens mulier talis circa
      uirum extitit qualem circa se malitiam serpentis inuenit. Adeo
      persuasa est et persuasit, infecta est et infecit, decepta est et
      decepit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4423-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4423-Rd1e138">augustinus de singularitate clericorum</ref>: Miramur, si Adam per Euam
      seductus est, quem nulla morientium exempla praecesserant.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>