<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 144</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 144</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e11668"><!-- xAbSeN-q144 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e11668-Hd1e103">Quaestio 144</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e11668-Hd1e106" type="question-title"> quod peccator sit ille tantum qui assiduus est in peccatis
      et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e11668-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11668-Rd1e111">origenes in epistola pauli ad romanos, lib. v</ref>: Cum dicat quia ompes
      peccauerunt, aliud est peccasse, aliud peccatorem esse. Peccator
      dicitur qui in consuetudinem ac studium peccandi uenit, sicut iustus
      non is qui semel aut bis aliquid iustitiae fecerit, sed qui in usu et
      consuetudine iustitiam habet. Nam si qui in caeteris fere omnibus
      iniustus sit, semel aut bis aliquid iusti operis fecerit, iuste egisse
      dicetur, ita et iustus peccasse quidem dicetur, si aliquid commiserit
      aliquando quod non licet, non tamen ex hoc peccator appellabitur qui
      peccandi usum non tenet. Sicut et medicus dicitur qui usum ac studium
      ac disciplinam habet medendi. Omnes potest fieri ut peccauerint
      etiamsi sancti fuerint, quia nemo mundus a sorde, nec si unius diei
      fuerit uita eius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11668-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11668-Rd1e117">aristoteles in tractatu qualitatis</ref>: Differt autem habitus a
      dispositione quod permanentior et diuturnior est. Tales uero sunt
      scientiae et uirtutes. Scientia enim uidetur permanentium et eorum
      quae difficile mouentur, ut si perfecte quis uel mediocriter scientiam
      sumat, nisi forte grandis permutatio facta sit uel ab aegritudine uel
      ab aliquo huiusmodi. Similiter autem et uirtus ut iustitia uel
      castitas et singula talium non uidentur facile posse mouer neque
      permutari.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11668-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11668-Rd1e123">boethius in commento super hunc locum</ref>: Virtus enim nisi difficile
      mutabilis non est. Neque enim qui semel iuste iudicat iustus est,
      neque qui semel adulterium facit est adulter, sed cum ista uoluntas
      cogitatioque permanserit. Aristoteles enim uirtutes non putat
      scientias, ut Socrates.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11668-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11668-Rd1e132">idem in libro divisionum</ref>: Ut in se ipsa diuisio sicut terminus
      conuertatur. Conuertitur enim terminus sic: uirtus est mentis habitue
      optimus; rursus, habitus mentis optimus uirtus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11668-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11668-Rd1e138">item idem in secundo topicorum</ref>: Sit quaestio an uirtus mentis bene
      constitutae sit habitus. Quaestio de diffinitione etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11668-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11668-Rd1e144">ambrosius de paenitentia lib. i</ref>: Et dominus quidem uenit ad
      peccatorem, cum peccatum ipse non haberet, et baptizari uoluit cui
      mundari necesse non erat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11668-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11668-Rd1e150">augustinus super iohannem</ref>: Serous autem non manes in domo in aeternum.
      Aliud est peccare, aliud esse seruum peccati. Nemo enim potest non
      esse peccator. Peccator in peccato, hoc est seruum esse peccati.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11668-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11668-Rd1e156">idem ad paulum</ref>: Quaeritur utrum debeat homo sine peccato esse. Si
      debet, et potest, quia si non potest, non debet; et si non debet esse
      sine peccato, debet esse cum peccato, et iam peccatum non erit. Quod
      si absurdum est, confiteri necesse est hominem sine peccato debere
      esse; et constat illum non aliud debere quam potest.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11668-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11668-Rd1e162">item</ref>: Per arbitrii libertatem factum est, ut esset homo cum peccato.
      Sed iam poenalis uitiositas subsecuta ex libertate fecit necessitatem.
      Unde et ad dominum fides clamat; De necessitatibus educ me, domine.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e11668-d1e167">
               <ref xml:id="xAbSeN-e11668-Rd1e169">idem in sermone i epistolae iohannis</ref>: Non potest homo, quamdiu carnem
      portat, non habere uel leuia peccata. Sed ista leuia nolite
      contemnere.  Leuia multa faciunt unum grande. Multae guttae implent
      flumen.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>