<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e1028"><!-- xAbSeN-q8 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e1028-Hd1e103">Quaestio 8</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e1028-Hd1e106" type="question-title"> quod non sit multitudo rerum in trinitate vel quod non sit
      trinitas aliquod totum et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e111">ex libro sententiarum prosperi, cap. ccxxviii</ref>: In trinitate diuine
      tanta est substantiae unites ut aequalitatem teneat, pluralitatem non
      recipiat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e117">augustinus de trinitate lib. vii, cap. vii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e120" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e905" synch="163-247">In hac quoque trinitate
      cum dicimus personam patris, non aliud dicimus quam substantiam
      patris, quia persona patris non aliud est quam ipse pater. Ad se
      quippe dicitur persona, non ad filium uel ad spiritum sanctum, sicut
      Deus et similia. Hoc enim solum nomen est quod cum dicatur de singulis
      ad se, pluraliter non singulariter accipitur in summa. Dicimus namque,
      pater est persona et filius persona et spiritus sanctus persona. Pater
      tamen et filius et spiritus sanctus non sunt una persona sed tres
      personae</quote>. <!-- can't really identify source of this next part -->Unde cum dicimus tres personas unam essentiam, neque
      ut genus de speciebus neque ut speciem de indiuiduis praedicamus.
      Videtur posse dici ut tres homines una natura; sed plus sunt duo
      homines quam unus. Sed non est maior essentia pater et filius quam
      solus pater aut solus filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e130">item</ref>: Non tantum est unus homo quantum tres homines simul, et plus
      aliquid sunt duo homines quam unus homo. At in Deo non est ita; non
      enim maior essentia est pater et filius simul quam solus pater aut
      solus filius sed tres simul personae aequales sunt singulis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e135">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e137">ex epistola sanctorum augustini et alypii ad maximum, medicum
      thenitanum</ref>: Haec trinitas unius eiusdemque naturae atque substantiae
      non minor in singulis quam in omnibus, nec maior in omnibus quam in
      singulis; sed in solo patre uel in solo filio tanta est quanta in
      patre simul et filio, et tanta in spiritu sancto quanta simul in patre
      et filio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e141">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e143">augustinus super iohannem, tractatu xxxvii</ref>: Tres personae sed non
      tres dii. Est ibi aliquid ineffabile quod uerbis explicari non possit,
      ut et numerus sit et numerus non sit sed tres. Quid tres?  deficit
      numerus. Ita Deus nec recedit a numero nec capitur numero, quia tres
      sunt, tamquam inest numerus. Si quaeris, quid tres? non est
      numerus. Unde dictum est: magnus Dominus noster et magna uirtus eius,
      etc. Ubi cogitare coeperis, incipis numerare; ubi numerabis, quid
      numeraueris non poses respondere. Quid sunt isti tres? pater et filius
      et spiritus sanctus; non tres did, non tres omnipotentes, non tres
      creatores. Hoc solum numerum insinuat quod ad inuicem sunt, non quod
      ad se sunt. Pater ad se est Deus, ad se est omnipotens, non ad se est
      pater sed ad filium; non est quid dicamus tres, nisi patrem et filium
      et spiritum sanctum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e147">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e149">idem lib. quaestionum ad orosium</ref>: Sicut non dicimus tres Deos nec tres
      essential, ita nec tres sapientias nec tres spiritus. Si pater
      sit sapientia et filius sapientia, et spiritus sanctus sapientia, non
      tamen tres sapientiae sed una, nec tres spiritus sed unus, nec tres
      essentiae sed una, quia hoc est illi esse quod sapientem esse uel
      spiritum esse.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e155">BOETHIUS DE TRINITATE, LOQUENS DE SIMPLICITATE DlVINAE SUBSTANTIAE:
      Quod non est, inquit, hoc atque hoc sed tantum est hoc, illud uere est
      id quod est, et hoc fortissimum, quod nullo nititur. Quocirca hoc est
      uere unum in quo nullus numerus, nullum in eo aliud praeter id quod
      est. Neque enim subiectum fieri potest; forma enim est, formae uero
      subiectae esse non possunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e158">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e160">item</ref>: Nulla igitur in eo diuersitas, nulla ex diuersitate pluralitas,
      nulla ex accidentibus multitudo, atque idcirco nec numerus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e164">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e166">item</ref>: Ubi uero nulla est differentia, nulla est omnino pluralitas.
      Quare nec numerus. Igitur unitas tantum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e171">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e173">item</ref>: Numerus enim duplex est; unus quidem quo numeramus, alter uero
      qui in numerabilibus rebus constat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e177">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e179">item</ref>: Ergo in numero, quo numeramus, repetitio unitatum facit
      pluralitatem. In rerum uero numero non facit pluralitatem unitatum
      repetitio, uelut si de eodem dicamus gladius unus, mucro unus, ensis
      unus, repetitio quaedam est eiusdem, non numeratio diuersorum, uelut
      si dicam sol, sol, sol. Non igitur si de patre et filio et spiritu
      sancto tertio praedicatur Deus idcirco trina praedicatio numerum
      facit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e183">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e185">item</ref>: Non uero ita dicitur pater et filius et spiritus sanctus quasi
      multiuocum quiddam; nam mucro et ensis et ipse est et idem; pater uero
      ac filius et spiritus sanctus idem equidem est, non uero ipse. In qua
      re paulisper considerandum est. Requirentibus enim, ipse est pater qui
      filius? minime inquiunt. Rursus, idem alter qui alter? negatur. Non
      est igitur inter eos in re omni indifferentia. Quare subintrat numerus
      quem ex subiectorum diuersitate confici superius explanatum est. /131/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e189">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e191">item</ref>: De forma eius superius demonstratum est quod is sit forma et
      unum uere nec ulla pluralitas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e195">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e197">item</ref>: Quae secundum rei alicuius in eo quod ipsa est proprietatem non
      faciunt praedicationem, nihil alterare uel mutare queunt nullanque
      omnino uariare essentiam. Quocirca si pater ac filius ad aliquid
      dicuntur nihilque aliud ut dictum est, differunt nisi sola relatione,
      relatio uero non praedicatur ad id de quo praedicatur quasi ipsa sit
      sed secundum rem de qua dicitur, non faciet alteritatem rei de qua
      dicitur sed, si dici potest, quo quidem modo id quod uix intelligi
      potuit interpretatum est, personarum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e201">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e203">item</ref>: Quoniam uero Pater Deus et filius Deus et spiritus sanctus Deus,
      Deus uero nullas habet differentias quibus differat a Deo, a nullo
      eorum differt. Differentiae uero ubi absunt, abest pluralitas. Ubi
      abest pluralitas, adest unitas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e208">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e210">item</ref>: Trium igitur idonee constituta est unitas. Sed quoniam nulla
      relatio ad se ipsum referri potest facta est quidem trinitatis
      numerositas in eo quod est praedicatio relationis, seruata uero unitas
      in eo quod est indifferentia uel substantiae uel operationis uel
      omnino eius quae secundum se dicitur praedicationis. Ita igitur
      substantia continet unitatem, relatio multiplicat trinitatem. Nam idem
      pater qui filius non est nec idem uterque qui spiritus sanctus. Idem
      tamen Deus est pater et filius et spiritus sanctus; idem iustus, idem
      bonus, idem magnus, idem omnia quae secundum se poterunt
      praedicari. Sane sciendum est non semper talem esse praedicatiuam
      relationem ut semper ad differens praedicetur. Nam aequale aequali
      aequale est, et simile simili simile est, et idem ei quod est idem
      idem est; et similis est relatio in trinitate patris ad filium, et
      utriusque ad spiritum sanctum, eius quod est idem ad id quod est
      idem. Quod si id in cunctis aliis rebus non potest inueniri, facit hoc
      cognata caducis rebus alteritas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e214">ATHANASIUS DE TRINITATE, LIB. VI, CAP. II: Maledictus qui
      secundum tres personas tres diuersas substantias in his confitetur,
      fiat, fiat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e219">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e221">item</ref>: Maledictus qui propter tria nomina personarum tres Deos aut tres
      substantias aut tres spiritus confitetur, fiat,fiat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e225">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e227">hieronymus in epistola de explanatione fidei ad damasum papam</ref>:
      Confundentes Arium unam eandemque dicimus trinitatis substantiam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e231">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e233">item</ref>: Impietatem Sabellii declinantes tres personas expressas sub
      propriatate distinguimus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e237">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e239">item</ref>: Non enim nomina tantummodo sed etiam nominum proprietates, id
      est personas uel, ut Graeci exprimunt, ypostasis, hoc est
      subsistentias confitemur. Itaque substantia unum sunt, personis ac
      nominibus distinguuntur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e244">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e246">idem ad eundem de novo nomine trium hypostaseos</ref>: Interrogamus quid
      ypostasis posse arbitrentur intelligi. Tres personas subsistentes
      alunt; respondemus nos ita credere. Non sufficit sensus, ipsum nomen
      efflagitant, quia nescio quid ueneni in syllabis latet. Si quis autem
      ypostasin usiam intelligens, non in tribus personis unam ypostasin
      dicit, alienus a Christo est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e250">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e252">item</ref>: Tota saecularium litterarum schola nihil aliud ypostasin nisi
      usiam nouit. Et quis unquam, rogo, ore sacrilego tres substantias
      praedicabit? Una est Dei sola natura. Quisquis tria esse, hoc est tres
      ypostasis, dicit, tres naturas conatur asserere. Et si ita est cur ab
      Ario parietibus separamur, perfidia copulati? Sufficit nobis dicere
      unam substantiam tres personas perfectas, coaequales, coaeternas. Non
      bonae suspicionis est, cum in eodem sensu uerba dissentiunt; aut si
      rectum putatis tres ypostasis cum interpretationibus suis debere nos
      dicere non negamus. Sed mihi credite, uenenum sub melle latet;
      transfigurat se angelus Satanae in angelum lucis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e258">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e260">hilarius super psalmum cxxix</ref>: Quisquis ita uolet credere ut corporalis
      Deus sit, quia ad imaginem eius homo factus est, compositum Deum esse
      statuet. Quidquid autem compositum est, necesse est non fuerit
      aeternum, quia compositio habet initium, quo comparatorum maneat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e264">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e266">gennadius de orthodoxa fide</ref>: Omousion ergo id est coessentialis in
      diuinitate patri filius; omousion patri et filio spiritus
      sanctus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e270">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e272">isidorus etymologiarum lib. vi, cap. iv</ref>: Trinitas appellata est quod
      fiat totum unum ex quibusdam tribus quasi trinitas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e276">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e278">item</ref>: In hac trinitate alia appellatiua nomina, alia propria sunt.
      Propria sunt essentialis ut Deus Dominus omnipotens, immutabilis,
      immortalis; et inde propria, quia ipsam substantiam significant, qua
      unum sunt. Appellatiua uero pater et filius et spiritus sanctus et
      procedens, eadem et relatiua.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e283">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e285">augustinus in lib. i de doctrina christiana</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e288" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e132" synch="3-32">Res aliae sunt quibus
      fruendum est, aliae quibus utendum. Illae quibus fruendum est, nos
      beatos faciunt. Istis quibus utendum est, tendentes ad beatitudinem
      adiuuamur</quote>. <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e291" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e132" synch="3-36">Frui est amore inhaerere alicui rei propter se ipsam; uti
      autem, quod in usum uenerit ad id quod amas obtinendum (referre) si
      tamen amandum est. Nam usus illicitus abusus potius uel abusio
      nominanda est</quote>. <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e294" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e143" synch="121-145">Si redire in patriam uolumus, ubi beati esse possimus,
      utendum est mundo, non fruendum, ut inuisibilia Dei per ea quae facta
      sunt intellecta conspiciantur</quote>. <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e297" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e155" synch="3-35">Res igitur quibus fruendum est, pater
      et filius et spiritus sanctus, eademque trinitas summa una quaedam res
      est, communisque omnibus fruentibus ea, si tamen res et non rerum
      omnium causa sit, si tamen et causa</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e301">IDEM LIB. VII DE TRINITATE, CAP. IV: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e305" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e883" synch="53-97">Dum intelligatur saltem in
      aenigmate quod dicitur, placuit ita dici ut diceretur aliquid cum
      quaereretur quid tria sint, quae tria esse fides uera pronuntiat, cum
      et patrem non dicit esse filium, et spiritum sanctum quod est donum
      Dei nec patrem dicit esse nec filium</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e309">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e311">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e314" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e899" synch="23-80">Cum conaretur humana inopia loquendo proferre quod tenet de
      domino Deo, timuit dicere tres essentias ne intelligeretur in illa
      summa aequalitate ulla diuersitas. Rursus non esse tria quaedam non
      poterat dicere, quod Sabellius, quia in haeresim lapsus est, dixit</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e318">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e320">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e323" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e883" synch="4-52">Loquendi cause de ineffabilibus, ut fari aliquo possemus modo
      quod effari nullo modo possumus, dictum est a nostris Graecis una
      essentia tres substantiae, a Latinis una essentia uel substantia tres
      personae, quia, sicut iam diximus, non aliter in sermone latino
      essentia quam substantia soles intelligi</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e327">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e329">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e332" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e896" synch="329-362">Quod de personis secundum nostram, hoc est de substantiis
      secundum Graecorum consuetudinem. Sic enim dicunt illi tres
      substantias unam essentiam, quemadmodum nos dicimus tres personas unam
      essentiam uel substantiam</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e336">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e338">idem lib. v, cap. viii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e341" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e718" synch="3-52">Quapropter illud praecipue teneamus, quidquid
      a se dicitur diuine sublimitas substantialiter dici; quod autem ad
      aliquid non substantialiter sed relatiue, tantamque uim esse eiusdem
      substantiae in patre et filio et spiritu sancto ut quidquid de
      singulis ad se ipsos dicitur non pluraliter in summa sed singulariter
      accipiatur</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e346">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e348">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e351" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e725" synch="1-29">Quidquid ergo ad se ipsum dicitur Deus et de singulis
      personaliter dicitur, et simul de ipsa trinitate non pluraliter sed
      singulariter dicitur</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e355">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e357">item lib. vii, cap. vii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e360" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e905" synch="199-209">Pater ad se dicitur persona, non ad filium
      uel ad spiritum sanctum</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e364">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e366">idem de concordia evangelistarum</ref>: Haec sententia, quod filius
      doctrina patris est, dissoluit Sabellianam haeresim, qui ausus est
      dicere patrem et filium duo nomina esse sed unam rem. Alicuius enim
      est doctrina filii si sua non est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e372">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e374">idem in expositione symboli ad papam laurentium</ref>: Quomodo ignis
      caelestis generat ex se ipso splendorem lucis et producit uaporem, et
      cum sint tria in rebus, unum sunt in substantia, ita trinitas est una
      maiestas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e378">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e380">hieronymus in psalmo lxxxvi</ref>: Fundamenta eius in montibus sanctis.
      Eius siue Dei siue certe ecclesiae. Quae sunt autem fundamenta nisi
      pater et filius et spiritus sanctus? Loquitur Paulus: Quasi sapiens
      architectus fundamentum posui, hoc est fidem trinitatis. Et alio loco:
      Exspectabant enim ciuitatem habentem fundamenta, cuius artifex et
      conditor Deus. Quos possumus dicere montes? Apostolos. In illis erant
      fundamenta, ubi primum posita est fides ecclesiae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e384">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e386">idem de tribus virtutibus</ref>: Dauid in psalmo tres spiritus postulat
      dicens: Spiritu principali confirma me; spiritum rectum innoua in
      uisceribus meis; spiritum sanctum tuum ne auferas a me. Qui sunt isti
      tres spiritus?  Principalis spiritus pater est. Rectus spiritus
      Christus est. Spiritus sanctus spiritus sanctus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e391">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e393">idem in psalmo l</ref>: Spiritum rectum ad uidendum et discernendum sicut
      ante rectus fuit in me.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e397">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e399">item</ref>: Tu qui legis hic trinitatem summam intellige; spiritum sanctum,
      hoc est spiritum prophetiae; spiritu principali, patre; spiritum
      rectum, filium; spiritum sanctum, ipsum spiritum sanctum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e403">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e405">origenes super epist. pauli ad rom. lib. viii</ref>: Quam beati pedes
      euangelizantium bona. Quae sint bona, quae bonis addidit, requiramus.
      Unum et uerum bonum, quia in patre et filio et spiritu sancto est,
      bona nominauit.  /136/
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>