<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 8</title>
        <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 8</title>
          <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#C" n="29"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="xAbSeN-1e1028"><!-- xAbSeN-q8 -->
        <head xml:id="xAbSeN-1e1028-Hd1e103">Quaestio 8</head>
        <head xml:id="xAbSeN-1e1028-Hd1e106" type="question-title"> quod non sit multitudo rerum in trinitate vel quod non sit
          trinitas aliquod totum et contra</head>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e105">
          <lb ed="#C" n="1"/>Quod non sit multitudo eorum in trini<lb ed="#C" break="no" n="2"/>tatem, 
          vel quod non sit trinitas aliquod totum et contra
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e109">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e111">
            <lb ed="#C" n="3"/>Ex libro sententiarum prosperi, cap. ccxxviii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e119">In trinitate diuina
            <lb ed="#C" n="4"/>tanta est substantiae unitas ut aequalitatem teneat pluralitatem 
            <lb ed="#C" n="5"/>non recipiat</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e115">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e117"><!--omitted: augustinus de trinitate lib. vii, cap. vii--></ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e120" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e905@163-247">In hac quoque trinitate cum dicimus personam patris non aliud 
          <lb ed="#C" n="6"/>dicimus quam substantiam patris, quia persona patris, non aliud est quam 
          <lb ed="#C" n="7"/>ipse pater: Ad se quippe dicitur persona, non ad filium vel ad spiritum 
          <lb ed="#C" n="8"/>sanctum sicut deus et similia: hoc enim solum nomen est quod cum dicatur 
          <lb ed="#C" n="9"/>de singulis ad se, pluraliter non singulariter accipitur in summa. 
          <lb ed="#C" n="10"/>dicimus namque pater est persona et filius persona, et spiritus sanctus persona 
          <lb ed="#C" n="11"/>pater tamen et filius, et spiritus sanctus non sunt una persona sed <!--omitted: tres personae--></quote> 
          <lb ed="#C" n="12"/><!-- can't really identify source of this next part -->cum dicimus tres personas unam essentiam neque ut genus de speciebus 
          <lb ed="#C" n="13"/>neque ut speciem de indiuiduis praedicamus: videtur posse dici ut tres 
          <lb ed="#C" n="14"/>homines una natura, sed plus sunt duo homines quam unus sed non 
          <lb ed="#C" n="15"/>est maior essentia pater et filius quam solus pater aut solus filius
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e128">
          <lb ed="#C" n="16"/><ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e130">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e167">non tantum est unus homo quantum tres homines simul et plus
          <lb ed="#C" n="17"/>aliquid sunt duo homines quam unus homo At in deo non est ita: non 
          <lb ed="#C" n="18"/>enim maior essentia est pater et filius simul quam solus pater 
          <lb ed="#C" n="19"/>aut solus filius, sed tres simul personae aequales sunt singulis.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e135">
          <lb ed="#C" n="20"/><ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e137">Ex epistola sanctorum augustini et alypii ad maximum medicum
          <lb ed="#C" n="21"/>thenitanum</ref>: haec trinitas unius eiusdemque naturae atque substantiae
          <lb ed="#C" n="22"/>non minor in singulis quam in omnibus nec maior in omnibus quam 
          <lb ed="#C" n="23"/>in singulis; sed in solo patre, vel in solo filio tanta est 
          <lb ed="#C" n="24"/>quanta in patre simul et filio, et tanta in spiritu sancto 
          <lb ed="#C" n="25"/>quanta simul in patre et filio
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e141">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e143">Augustinus super iohannem tracta<lb ed="#C" break="no" n="26"/>tu 
            xxxvii</ref> tres personae sed non tres dii est ibi aliquid ineffa<lb ed="#C" break="no" n="27"/>bile 
          quod verbis explicari non possit ut et numerus sit 
          <lb ed="#C" n="28"/>et numerus non sit sed tres: quid tres?  deficit numerus 
          <lb ed="#C" n="29"/>ita deus nec recedit a numero, nec capitur numero quia 
          <pb ed="#C" n="30"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>tres sunt tamquam inest numerus. Sed quaeris, quid tres: non 
          <lb ed="#C" n="2"/>est numerus unde dictum est: magnus dominus noster et mag<lb ed="#C" break="no" n="3"/>na 
          virtus eius etc. <!--not in other text --> ubi 
          <lb ed="#C" n="4"/>cogitare coeperis, incipis numerare; ubi numerabis, 
          <lb ed="#C" n="5"/>quid numeraueris non <unclear>potes</unclear> respondere: quid sunt isti 
          <lb ed="#C" n="6"/>tres? pater et filius et spiritus sanctus; non tres dii non 
          <lb ed="#C" n="7"/>tres omnipotentes, non tres creatores: hoc solum numerum 
          <lb ed="#C" n="8"/>insinuat quod ad inuicem sunt, non quod ad se sunt: pater 
          <lb ed="#C" n="9"/>ad se est deus ad se est omnipotens non ad se est pater sed 
          <lb ed="#C" n="10"/>ad filium: non est quid dicamus tres nisi patrem et filium 
          <lb ed="#C" n="11"/>et spiritum sanctum.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e147">
          [omitted]
          <!--seems absent in ms: <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e149">idem lib. quaestionum ad orosium</ref>: Sicut non dicimus tres Deos nec tres
          essential, ita nec tres sapientias nec tres spiritus. Si pater
          sit sapientia et filius sapientia, et spiritus sanctus sapientia, non
          tamen tres sapientiae sed una, nec tres spiritus sed unus, nec tres
          essentiae sed una, quia hoc est illi esse quod sapientem esse uel
          spiritum esse.-->
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e155">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e246"><name xml:id="xAbSeN-1e1028-Nd1e247">Boetius de trinitate loquens de simp<lb ed="#C" break="no" n="12"/>licitate 
          divinae substantiae</name></ref>: quod non est inquit hoc atque hoc 
          <lb ed="#C" n="13"/>sed tantum hoc est: illud vere est id quod est: et hoc fortissimum 
          <lb ed="#C" n="14"/>quod nullo nititur: quocirca hoc est uere unum in quo nullus 
          <lb ed="#C" n="15"/>numerus: nullum in eo aliud praeter id quod est neque enim 
          <lb ed="#C" n="16"/>fieri subiectum potest forma enim est formae vero subiec<lb ed="#C" break="no" n="17"/>tae 
          esse non possunt
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e158">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e160">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e269">et  nulla igitur in eo diuersitas 
          <lb ed="#C" n="18"/>nulla ex diversitate pluralitas, nulla ex accidentibus multi<lb ed="#C" break="no" n="19"/>tudo 
          atque idcirco nec numerus</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e164">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e166">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e283">Ubi uero nulla est 
          <lb ed="#C" n="20"/>differentia, nulla est omnino pluralitas quare nec numerus 
          <lb ed="#C" n="21"/>igitur unitas tantum.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e171">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e173">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e296">numerus enim duplex est 
          <lb ed="#C" n="22"/>unus quidem quo numeramus alter uero qui in numerabili<lb ed="#C" break="no" n="23"/>bus 
          rebus constat.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e177">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e179">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e309">ergo in numero quo numeramus repe<lb ed="#C" break="no" n="24"/>titio 
          unitatum facit pluralitatem: In rerum uero numero non 
          <lb ed="#C" n="25"/>facit pluralitatem unitatum repetitio: <sic>velud</sic> si de eodem 
          <lb ed="#C" n="26"/>dicamus gladius unus, mucro unus, ensis unus, repetitio quaedam 
          <lb ed="#C" n="27"/>est eiusdem non numeratio diuersorum velut si dicam sol, sol, sol. 
          <lb ed="#C" n="28"/>non igitur si de patre et filio et spiritu sancto tertio praedicatur deus: 
          <pb ed="#C" n="31"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>idcirco trina praedicatio numerum facit.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e183">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e185">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e335">non uero ita dicitur pater 
          <lb ed="#C" n="2"/>et filius et spiritus sanctus quasi multiuocum quoddam; nam mucro 
          <lb ed="#C" n="3"/>et ensis et ipse est et idem: pater vero ac filius, et spiritus sanctus 
          <lb ed="#C" n="4"/>idem equidem est: non uero ipse. In qua re paulisper considerandum est 
          <lb ed="#C" n="5"/>Requirentibus enim ipse est pater, qui filius minime inquiunt; rursus 
          <lb ed="#C" n="6"/>idem alter qui alter? negatur non est igitur inter eos in re omni 
          <lb ed="#C" n="7"/>indifferentia quare subintrat numerus quem ex subiectorum 
          <lb ed="#C" n="8"/>diversitate confici superius explanatum est.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e189">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e191">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e359">de forma eius 
          <lb ed="#C" n="9"/>superius demonstratum est: quod is sit forma et unum uere nec ulla 
          <lb ed="#C" n="10"/>pluralitas</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e195">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e197">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e372">quae secundum rei alicuius in eo quod 
          <lb ed="#C" n="11"/>ipsa est proprietatem non faciunt praedicationem nihil altera<lb ed="#C" break="no" n="12"/>re 
          uel mutare queunt nullamque omnino uariare essentiam quo<lb ed="#C" break="no" n="13"/>circa 
          si pater ac filius ad aliquid dicuntur nihilque aliud 
          <lb ed="#C" n="14"/>ut <del rend="strikethrough">quod</del> dictum est differt nisi sola <seg type="correction">r<add place="above-line">el</add>atione</seg> relatio uero non 
          <lb ed="#C" n="15"/>praedicatur ad id de quo praedicatur quasi ipsa sit sed secundum 
          <lb ed="#C" n="16"/>rem de qua dicitur non faciet alteritatem rei de qua dicitur? 
          <lb ed="#C" n="17"/>sed si dici potest quoquo quidem modo id quod vix intelligi po<lb ed="#C" break="no" n="18"/>tuit 
          interpretatum est personarum</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e201">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e203">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e408"><!--omitted: Quoniam vero--> pater deus et filius 
          <lb ed="#C" n="19"/>deus et spiritus sanctus deus: Deus uero nullas habet 
          <lb ed="#C" n="20"/>differentias quibus differat a deo a nullo eorum differt 
          <lb ed="#C" n="21"/>Differentiae vero ubi absunt, abest pluralitas adest ubi unitas</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e208">
          <lb ed="#C" n="22"/><ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e210"><!--omitted: item--></ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e425"><!--omitted: Trium igitur idonee constituta est unitas.--> Sed quoniam nulla relatio ad se ipsum referri potest facta est 
          <lb ed="#C" n="23"/>trinitatis numerositas, in eo quod est praedicatio relationis 
          <lb ed="#C" n="24"/>seruata uero unitas in eo quod est indifferentia uel substantiae 
          <lb ed="#C" n="25"/>uel operationis uel omnino eius quae secundum se dicitur 
          <lb ed="#C" n="26"/>praedicationis. Ita igitur substantia continet unitatem relatio 
          <lb ed="#C" n="27"/>multiplicat trinitatem nam idem pater qui filius non est 
          <lb ed="#C" n="28"/>nec idem uterque qui spiritus sanctus Idem tamen deus est pater 
          <pb ed="#C" n="32"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>et filius et spiritus sanctus idem iustus, idem bonus, 
          <lb ed="#C" n="2"/>idem magnus, idem omnia quae secundum se poterunt praedi<lb ed="#C" break="no" n="3"/>cari 
          sane sciendum est non semper talem esse praedicatiuam 
          <lb ed="#C" n="4"/>relationem ut semper ad differens praedicetur. Nam aequale 
          <lb ed="#C" n="5"/>aequali aequale est, et simile simili simile est, et idem 
          <lb ed="#C" n="6"/>ei quod est idem idem est; et similis est relatio in 
          <lb ed="#C" n="7"/>trinitate patris ad filium, et utriusque ad spiritum sanctum, 
          <lb ed="#C" n="8"/>eius quod est idem ad id quod est idem quod si id in cunctis 
          <lb ed="#C" n="9"/>aliis rebus non potest inueniri hoc facit cognata cadu<lb ed="#C" break="no" n="10"/>cis 
          rebus alteritas.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e214"><ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e467">Athansius de trinitate libro vi cap ii</ref>: 
          <lb ed="#C" n="11"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e470">maledictus qui secundum tres personas tres diuersas sub<lb ed="#C" break="no" n="12"/>stantias 
          in his confitetur fiat fiat.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e219">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e221">Item</ref>: Maledictus 
          <lb ed="#C" n="13"/>qui propter tria nomina personarum tres deos aut tres 
          <lb ed="#C" n="14"/>substantias aut tres spiritus confitetur, fiat, fiat.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e225">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e227"><unclear>hieronymus</unclear> 
          <lb ed="#C" n="15"/>in epistola de explanatione fidei ad damasum papam</ref>: 
          <lb ed="#C" n="16"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e495">confundentes arrium unam eandemque dicimus trinitatis 
          <lb ed="#C" n="17"/>substantiam</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e231">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e233">Item</ref>: Impietatem <name xml:id="xAbSeN-1e1028-Nd1e506">sabellii</name> <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e508">declinantes tres 
          <lb ed="#C" n="18"/>personas expressas sub propriatate distinguimus</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e237">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e239">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e520">Non 
          <lb ed="#C" n="19"/>enim nomina tantummodo, sed etiam nominum proprietates id est personas 
          <lb ed="#C" n="20"/>velut graeci exprimunt ypostasis <unclear>possit</unclear> <del rend="strikethrough">arbitruitur intelligi</del> 
          <lb ed="#C" n="21"/>hoc est subsistentias confitemur. Itaque substantia unum sunt 
          <lb ed="#C" n="22"/>personis ac nominibus distinguuntur</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e244">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e24X">Idem ad eundem de novo nomine 
          <lb ed="#C" n="23"/>trium hypostaseos</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e545">Interrogamus quid ypostasis posse arbi<lb ed="#C" break="no" n="24"/>trentur 
          <lb ed="#C" n="25"/>intelligi tres personas subsistentes aiunt: respon<lb ed="#C" break="no" n="26"/>demus 
          nos ita credere non sufficit sensus ipsum nomen 
          <lb ed="#C" n="27"/>efflagitant quia nescio quid veneni in sillabis latet:  si 
          <lb ed="#C" n="28"/>quis autem ypostasim usiam intelligens non in tribus 
          <lb ed="#C" n="29"/>personis unam ypostasin <del rend="strikethrough">nisi usiam novit</del> dicit alienus 
          <lb ed="#C" n="30"/>a christo est</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e250">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e252">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e572">tota saecularium litterarum schola nihil aliud 
          <lb ed="#C" n="31"/>ypostasyn nisi usiam novit: et quis unquam rogo ore sacri<lb ed="#C" break="no" n="32"/>lego 
          tres substantias praedicabit: una est dei sola natura 
          <pb ed="#C" n="33"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>quisquis tria esse hoc est tres ypostasis, dicit, tres naturas 
          <lb ed="#C" n="2"/>conatur asserere. Et si ita est cur ab ario parietibus separamur 
          <lb ed="#C" n="3"/>perfidia copulati: sufficit nobis dicere, unam substantiam tres 
          <lb ed="#C" n="4"/>personas perfectas, coaequales, coaeternas: non bonae suspicionis 
          <lb ed="#C" n="5"/>est cum in eodem sensu verba dissentiunt: aut si rectum 
          <lb ed="#C" n="6"/>putatis tres ypostasis cum interpretationibus suis debere nos 
          <lb ed="#C" n="7"/>dicere non negamus: sed mihi credite venenum sub melle latet
          <lb ed="#C" n="8"/>transfigurat se angelus sathanae in angelum lucis</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e258">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e260">hilarius 
          <lb ed="#C" n="9"/>super psalmum cxxix</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e606">quisquis ita uolet credere ut corporalis
          <lb ed="#C" n="10"/>deus sit quia ad imaginem eius factus est homo compositum 
          <lb ed="#C" n="11"/>deum statuet esse. quicquid autem compositum est, necesse est non 
          <lb ed="#C" n="12"/>fuerit aeternum quia compositio habet initium quo comparatorum 
          <lb ed="#C" n="13"/>maneat</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e264">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e266"><name xml:id="xAbSeN-1e1028-Nd1e621">Gennadius</name> de orthodoxa fide</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e624">Omousion ergo 
          <lb ed="#C" n="14"/>id est coessentialis in diuinitate patri filius; omousion patri et 
          <lb ed="#C" n="15"/>filio spiritus sanctus.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e270">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e272"><name xml:id="xAbSeN-1e1028-Nd1e635">ysidorus</name> ethymologiarum lib. vi, cap. iv</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e638">tri<lb ed="#C" break="no" n="16"/>nitas 
          appellata est quod fiat totum unum ex quibusdam tribus 
          <lb ed="#C" n="17"/>quasi trinitas</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e276">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e278">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e652">in <del rend="strikethrough">ho</del> hac trinitate alia appellativa 
          <lb ed="#C" n="18"/>nomina alia propria sunt propria sunt essentialis, ut deus 
          <lb ed="#C" n="19"/>et dominus omnipotens immutabilis immortalis: Et inde propria quia 
          <lb ed="#C" n="20"/>ipsam substantiam significant qua unum sunt: appellatiua 
          <lb ed="#C" n="21"/>uero, pater, et filius et spiritus sanctus, et procedens: Eadem 
          <lb ed="#C" n="22"/>et relatiua.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e283">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e285"><name xml:id="xAbSeN-1e1028-Nd1e673">Augustinus</name> in libro i de doctrina christiana</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e288" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e132@3-32">res aliae 
            <lb ed="#C" n="23"/>sunt quibus fruendum est aliae quibus utendum Illae quibus 
            <lb ed="#C" n="24"/>fruendum est nos beatos faciunt istis quibus utendum est 
            <lb ed="#C" n="25"/>tendentes ad beatitudinem adiuuamur</quote>. <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e291" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e132@3-36">frui est inhaerere 
            <lb ed="#C" n="26"/>amore alicui rei propter se ipsam; uti autem quod in usum 
            <lb ed="#C" n="27"/>venerit ad id quod amas obtinendum si tamen amandum est 
            <lb ed="#C" n="28"/>nam usus illicitus abusus potius vel abusio nominanda est</quote>. 
            <pb ed="#C" n="34"/>
            <lb ed="#C" n="1"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e294" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e14@121-145">Si redire in patriam volumus ubi beati esse possimus, utendum 
            <lb ed="#C" n="2"/>est mundo, non fruendum, ut inuisibilia dei per ea <del rend="strikethrough">exvera</del> quae facta sunt 
            <lb ed="#C" n="3"/>intellecta conspiciantur</quote>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e297" source="http://scta.info/resource/addc-l1-d1e155@3-35">Res igitur quibus fruendum est pater
            <lb ed="#C" n="4"/>et filius et spiritus sanctus eademque trinitas summa una 
            <lb ed="#C" n="5"/>quaedam res est communisque omnibus fruentibus ea si tamen res et 
            <lb ed="#C" n="6"/>non rerum omnium causa sit: si tamen et causa</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e301">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e720">Idem libro vii 
            <lb ed="#C" n="7"/>de trinitate capitulo iiii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e305" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e883@53-97">dum intelligatur saltem in aenigma<lb ed="#C" break="no" n="8"/>te 
            quod dicitur placuit ita dici ut diceretur aliquid cum
            <lb ed="#C" n="9"/>quaereretur quid tria sint: quae tria esse fides vera pronuntiat 
            <lb ed="#C" n="10"/>cum et patrem non dicit esse filium: et spiritum sanctum quod est 
            <lb ed="#C" n="11"/>donum dei nec patrem dicit esse nec filium</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e309">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e311">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e314" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e899@23-80">cum conaretur 
          <lb ed="#C" n="12"/>humana inopia loquendo proferre quod tenet de domino deo, 
          <lb ed="#C" n="13"/>timuit dicere tres essentias ne intelligeretur in illa summa 
          <lb ed="#C" n="14"/>aequalitate ulla diuersitas. Rursus non esse tria quaedam non po<lb ed="#C" break="no" n="15"/>terat 
          dicere quod <name xml:id="xAbSeN-1e1028-Nd1e752">sabellius</name> quia in haeresim lapsus est dixit</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e318">
          <lb ed="#C" n="16"/><ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e320">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e323" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e883@4-52">loquendi causa de ineffabilibus ut fari aliquo possemus 
          <lb ed="#C" n="17"/>modo quod effari nullo modo possumus, dictum est a nostris graecis 
          <lb ed="#C" n="18"/>una essentia tres substantiae a latinis una essentia 
          <lb ed="#C" n="19"/>vel substantia tres personae quia sicut iam diximus non aliter in sermone 
          <lb ed="#C" n="20"/>latino essentia quam substantia soles intelligi</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e327">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e329">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e332" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e896@329-362">quod de personis 
            <lb ed="#C" n="21"/>secundum nostram hoc est de substantiis, secundum graecorum consu<lb ed="#C" break="no" n="22"/>etudinem: 
            sic illi dicunt tres substantias unam essentiam: quemad<lb ed="#C" break="no" n="23"/>modum 
            nos dicimus tres personas unam essentiam uel substantiam</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e336">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e338" corresp="#xAbSeN-1e1028-Qd1e341">Idem 
          <lb ed="#C" n="24"/>libro v capitulo viii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e341" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e718@3-52">quapropter illud praecipue teneamus quidquid
          <lb ed="#C" n="25"/>a se dicitur diuina sublimitas substantialiter dici: quod autem 
          <lb ed="#C" n="26"/>ad aliquid non substantialiter sed relative tantamque vim esse 
          <lb ed="#C" n="27"/>eiusdem substantiae in patre, et filio, et spiritu sancto: ut quidquid 
          <lb ed="#C" n="28"/>de singulis ad se ipsos dicitur non pluraliter in summa sed 
          <pb ed="#C" n="35"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>singulariter accipiatur</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e346">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e348">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e351" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e725@1-29">quidquid ergo ad se ipsum dicitur 
          <lb ed="#C" n="2"/>deus: et de singulis personaliter dicitur et simul de ipsa 
            <lb ed="#C" n="3"/>trinitate, non pluraliter, sed singulariter dicitur</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e355">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e357">Item libro 
          <lb ed="#C" n="4"/>vii capitulo vii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e360" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e905@199-209">pater ad se dicitur persona: non ad filium vel 
          <lb ed="#C" n="5"/>ad spiritum sanctum</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e364">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e366">Idem de concordia evangelistarum</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e845">haec sententia 
          <lb ed="#C" n="6"/>quod filius doctrina patris est: dissoluit sabellianam haeresim, qui ausus 
          <lb ed="#C" n="7"/>est dicere patrem et filium duo nomina esse, sed unam rem. alicuius enim 
          <lb ed="#C" n="8"/>est doctrina filii si sua non est.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e372">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e374">Idem in expositione ad papam lau<lb ed="#C" break="no" n="9"/>rentium</ref>: 
          <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e862">quomodo ignis caelestis generat ex se ipso splendorem lucis 
          <lb ed="#C" n="10"/>et producit vaporem et cum sint tria in <del rend="strikethrough">verbis</del> rebus unum sunt 
          <lb ed="#C" n="11"/>in substantia, ita trinitas est una maiestas</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e378">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e380">Iterum in psalmo lxxxvi</ref>: 
          <lb ed="#C" n="12"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e879">fundamenta eius in montibus sanctis eius siue dei siue certe ecclesiae 
          <lb ed="#C" n="13"/>quae sunt autem fundamenta nisi pater et filius et spiritus sanctus 
          <lb ed="#C" n="14"/>loquitur paulus quasi sapiens architectus fundamentum posui 
          <lb ed="#C" n="15"/>hoc est fidem trinitatis. Et alio loco: Exspectabant enim civi<lb ed="#C" break="no" n="16"/>tatem 
          habentem fundamenta cuius artifex et conditor deus 
          quos possumus dicere montes apostolos in illis erant fundamenta ubi 
          <lb ed="#C" n="17"/>primum posita est fides ecclesiae</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e384">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e386">Idem de tribus virtutibus</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e899">David in 
          <lb ed="#C" n="18"/>psalmo tres spiritus postulat dicens: Spiritu principali confirma me 
          <lb ed="#C" n="19"/>Spiritum rectum in noua in visceribus meis; spiritum sanctum tuum ne aufe<lb ed="#C" break="no" n="20"/>ras 
          a me: qui sunt isti tres spiritus? principalis spiritus pater est 
          <lb ed="#C" n="21"/>Rectus spiritus christus est spiritus sanctus spiritus est sanctus</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e391">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e393">Idem in psalmo 
          <lb ed="#C" n="22"/>l</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e918">Spiritum rectum ad videndum, et discernendum sicut ante rectus fuit 
          <lb ed="#C" n="23"/>in me</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e397">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e399">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e929">tu qui legis hic trinitatem summam intellige: spiritum sanctum
          <lb ed="#C" n="24"/>hoc est spiritum prophetiae spiritu principali patre spiritum rectum filium 
          <lb ed="#C" n="25"/>spiritum sanctum ipsum spiritum sanctum</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1028-d1e403">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1028-Rd1e405"><name xml:id="xAbSeN-1e1028-Nd1e940">origenes</name> super epistolam pauli ad 
          <lb ed="#C" n="26"/>romanos libro viii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1028-Qd1e945">quam beati pedes euangelizantium bona. quae 
          <lb ed="#C" n="27"/>sint bona quae bonis addidit requiramus unum et verum bonum 
          <lb ed="#C" n="28"/>quia in patre, et filio et spiritu sancto est bona nominauit</quote>:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
