<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 89</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 89</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e6701"><!-- xAbSeN-q89 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e6701-Hd1e103">Quaestio 89</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e6701-Hd1e106" type="question-title"> quod creatura sit adoranda et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e6701-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6701-Rd1e111">chrysostomus in epistola ad hebraeos sermone iii</ref>: Et adorent eum.
      Superius dixerat quia non per prophetas nobis locutus est sed per
      filium, quia filius melior est angelis. Quod ex ipso argumentatus est
      nomine. Hic autem ex alia re uult argumenta deducere, ex adoratione
      uidelicet Christum secundum carnem iussit a cunctis angelis adorari.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6701-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6701-Rd1e117">item sermone v</ref>: Non enim quemquam angelorum apprehendit. Stupore
      plenum est carnem nostram sursum sedere et adorari ab angelis et
      archangelis et Cherubim et Seraphim.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6701-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6701-Rd1e123">hieronymus in epistola ad philippenses</ref>: Deitas, quae in Christo erat,
      suscepto homini donauit hoc nomen, propter quod pro hominibus passus
      est mortuus, ut omnis creatura in nomine eius precem fundat, ut omnes
      simul hominem cum uerbo adorent assumptum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6701-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6701-Rd1e130">augustinus lib. ii contra maxentium</ref>: Quia donauit ei nomen etc. Homini
      donauit ista, non Deo.  Neque enim cum in forma Dei esset, non
      excelsus erat, aut non ei genua flectebant.  In qua ergo forma
      crucifixus est, ipsa exaltata est.  Ipsi donatum est nomen super omne
      nomen ut cum ipsa forma Dei nominetur unigenitus filius Dei.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6701-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6701-Rd1e136">idem super iohannem cap. cxxxii</ref>: Dicunt Arriani, Quare carnem, quam
      creaturam non negas, cum diuinitate adoras? Propterea ego adoro eam,
      quia diuinitati unita est ita ut Deus filius Deus sit et homo. Denique
      si hominem separaueris a Deo, nunquam ei seruio. Velut si quis
      purpuram aut diadema regale iacens inueniat, nunquid adorabit.  Cum
      uero eis rex fuerit indutus, periculum mortis incurrit qui ea cum rege
      adorare contempserit. Si quis ergo contempserit adorare carnem
      diuinitati unitam, poenam mortis aeternae patiatur.  /312/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6701-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6701-Rd1e142">ambrosius autpertus in apocalypsi lib. iii</ref>: Nisi enim ipsa humana in
      Dei uerbo natura ab omni creatura adoranda esset, nequaquam psalmista
      diceret: Adorate scabellum pedum eius. Recte igitur scabellum pedum
      eius ipsa incarnatio redemptoris dicitur, cui aeternitas inesse
      probatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6701-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6701-Rd1e148">ambrosius in epistola ad philippenses</ref>: Et donauit itti nomen:
      Perfectum Dei filium natum de Deo qui negat, Arrianus est. Unde
      constat hunc natum esse perfectum.  In natiuitate enim sua omnia
      consecutus uidetur.  In plenitudine enim diuini tat is es t natus ad
      omnia agenda quae gessit, ut prius donum accepisset quam gereret ad
      quae gerenda natus est.  Videtur ergo donum patris hoc quod est esse
      filium, et nomen eius super omne nomen esse Deum. Nomen enim Dei sed
      per naturam super omne nomen est.  Caetestium; quae sint haec omnia
      aperit. Alia enim nulla sunt.  Quibusdam tamen uidetur homini donatum
      esse nomen quod est super omne nomen. Quod nulla ratione conuenit ut
      Dei nomen corpori sit donatum.  Quia nec dignum est ut Deus immutetur
      in carnem, neque caro hoc possit effici quod est Deus. Sed scriptura
      illi donatum significat qui se exinaniuit, qui formam serui accepit,
      qui in similitudinem hominis factus est, qui patri obediuit. Si homo
      Deo patri obediuit, quid magnum est, quod dixit apostolus? Sed hoc
      magnum dicit, quia cum aequalis esset, obediuit. Et quid laudis est,
      si in similitudinem hominis factus est homo, ut homini similis homo
      factus dicatur? Sed non potest fieri. Nemo enim in similitudinem fit
      alicuius, nisi sit alius antequam fiat. Per causam enim similis factus
      est, non per substantiam. Consideremus nunc dicta, et sic aduertamus
      uim locutionis. Certe nomen quod est super omne nomen, Dei nomen est,
      sed per naturam et adoptiuo Deo non flectit genu creatura sed uero non
      creaturae. Et quomodo fieri potest ut homo sit in gloria Dei patris?
      Et si adoptiuus Deus sit, homo in gloria Dei patris non potest
      esse. Nam ei hoc competit qui natus est de Deo.  In gloria enim Dei
      patris esse nihil differre a Deo est, ut una gloria sit patris et
      filii per communem substantiam et uirtutem. Est enim haec unites
      naturae. Quid contrarium est, si filius donum a patre accepisse
      dicitur, cum omnia filii a patre sint, a quo et cuncta esse creduntur?
      Substantiam Dei idcirco naturam dicimus, quia natus de illa Christus
      est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6701-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6701-Rd1e156">augustinus de moribus ecclesiae catholicae</ref>: Creatura, Paulus clamat,
      uanitati subiecta est; neque nos potest a uanitate separare
      ueritatique connectere quod subiectum est uanitati. Et hoc nobis
      spiritus sanctus praestat. Creatura igitur non est, quia omne quod est
      aut Deus aut creature est. Deum ergo diligere debemus trinam quandam
      unitatem, patrem et filium et spiritum sanctum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6701-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6701-Rd1e162">item</ref>: Merito ergo ecclesia catholica mater Christianorum uerissima,
      non solum ipsum cuius adeptio uita beatissima est, purissime atque
      cautissime colendum praedicas, nullam nobis adorandam creaturam
      inducens cui seruire iubeamur, et ab illa inuiolabili aeternitate, cui
      sold homo subiciendus est, credens omne quod factum est; etiam proximi
      caritatem ita complecteris, ut uariorum, quibus pro peccatis suis
      animae aegrotant, omnis apud te medicine praepolleat.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>