<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 154</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 154</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e12133"><!-- xAbSeN-q154 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e12133-Hd1e103">Quaestio 154</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e12133-Hd1e106" type="question-title"> quod nulla de causa liceat mentiri et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e12133-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12133-Rd1e111">augustinus de mendacio</ref>: Sextum genus mendacii, quod nulli obest et
      alicui prodest, uelut si quispiam pecuniam alicuius iniuste tollendam
      sciens, ubi sit nescire se mentiatur. Septimum, quod et nulli
      obest et prodest alicui, uelut si nolens hominem ad mortem quaesitum
      prodere mentiatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12133-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12133-Rd1e119">item</ref>: Non est mentiendum sexto genere. Neque enim recte etiam
      testimonii ueritas pro cuiusquam temporali commodo ac salute
      corrumpitur. Ad sempiternam uero salutem nullus ducendus est
      opitulante mendacio. Neque septimo genere mentiendum est. Non enim
      cuiusdam commoditas aut salus temporalis fidei praeferenda est, nec
      quisquam in recte factis nostris tam male mouetur ut fiat etiam animo
      deterior longeque a pietate remotior.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12133-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12133-Rd1e125">idem in v psalmo</ref>: Ne quis arbitretur perfectum et spiritalem hominem
      pro ista temporali uita, in cuius morte (non&gt; occiditur anima, siue
      sua causa siue alterius debere mentiri. Sed quoniam aliud est mentiri,
      aliud est uerum occultare, si quidem aliud est falsum dicere, aliud
      est uerum tacere; si quis forte uel ad istam uisibilem mortem non uult
      hominem perdere, paratus esse debet uerum occultare, non falsum
      dicere, ut neque prodat neque mentiatur, nec occidat animam suam pro
      corpore alterius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12133-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12133-Rd1e132">item</ref>: Duo sunt genera mendaciorum in quibus non magna culpa est, sed
      tamen non sunt sine culpa. Cum aut iocamur aut pro proximo
      mentimur. Illud primum in iocando ideo non est perniciosum, quia non
      fallit. Nouit enim ille cui dicitur, ioci causa esse dictum. Secundum
      autem ideo mitius est, quia retinet nonnullam beneuolentiam. Illud
      uero quod non habet duplex cor nec mendacium quidem dicendum est;
      tanquam, uerbi gratia, si cui gladius commendetur, et promittit se
      redditurum cum ille qui commendauit poposcerit; si forte gladium suum
      repetat furens, manifestum est non esse reddendum, ne uel se
      occidat uel alios, donec ei sanitas restituatur. Hoc ideo non habet
      duplex cor, quia ille cui commendatus est gladius, cum promittebat se
      redditurum poscenti, non cogitabat furentem posse repetere. Manifestum
      est non esse culpandum aliquando uerum tacere, falsum autem dicere non
      inuenitur concessum sanctis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12133-d1e138">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12133-Rd1e140">isidorus de summo bono lib. ii, cap. xxx</ref>: Nonnunquam peius est
      mendacium meditari quam loqui. Nam interdum quisque incautus solet ex
      praecipitatione loqui mendacium; meditari autem non potest nisi per
      studium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12133-d1e144">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12133-Rd1e146">item</ref>: Quia scriptum est: Os quod mentitur occidit animam, et perdet
      eos qui loquuntur mendaoium. Hoc quoque mendacii genus perfecti uiri
      summopere fuginnt, ut nec uita cuiuslibet per eorum fallaciam
      defendatur nec suae animae noceant, dum praestare salutem alienae
      carni nituntur, quamquam hoc ipsum peccati genus facillime credimus
      relaxari.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12133-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12133-Rd1e152">augustinus quaestionum in genesi cap. cxlv</ref>: Quod ait fratribus Ioseph:
      Nesciebatis, quia non est augurio homo qualis ego; quid sibi uelit,
      quaeri solet. An quia non serio sed ioco dictum est, ut exitus docuit,
      non est habendum mendacium? Mendacia enim a mendacibus serio aguntur,
      non ioco. Cum autem quae non sunt tamquam ioco dicuntur, non
      deputantur mendacio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12133-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12133-Rd1e158">hilarius in psalmo xiv</ref>: Est enim necessarium plerumque mendacium, et
      nonnunquam falsitas utilis est, cum aut percussori de latente
      mentimur, aut testimonium pro periclitante frustramur, aut fallimus
      difficultate curationis aegrotum. Oportet enim secundum apostoli
      doctrinam sermonem nostrum sale esse conditum. /518/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>