<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 34</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 34</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e2973"><!-- xAbSeN-q34 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e2973-Hd1e103">Quaestio 34</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e2973-Hd1e106" type="question-title"> quod deus non habeas liberum arbitrium et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e2973-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2973-Rd1e111">hieronymis damaso, de filio prodigo</ref>: Nulli uideatur periculosum, nulli
      es se blasphemum, quod et in apos tolos inuidiae malum diximus
      potuisse subrepere, cum etiam de angelis hoc putemus. Sidera quippe
      non sunt munda in conspectu eius, et contra angelos peruersum quid
      intellexit? Et in psalmis: Non iustifioabitur in conspeotu tuo omnis
      uiuens. Non ait, omnis homo sed omnis uiuens, id est non euangelista,
      non apostolus -- sed ad omnia conscendo -- non angeli, non throni, non
      dominationes, caeteraeque uirtutes. Solus Deus est in quo peccatum non
      cadit. Caetera, cum sint liberi arbitrii, in utrunque possum suam
      flectere uoluntatem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2973-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2973-Rd1e117">idem ad paulam et eustochium, in expositione epistolae pauli ad
      philemonem</ref>: Uti ne uelut ex necessitate bonum tuum esset sed
      uoluntarium. Quod a plerisque quaeritur de praesenti loco, solui
      potest. Si enim Deus uoluntarie et non ex necessitate bonus est,
      debuit hominem faciens ad suam imaginem et similitudinem facere ut
      ipse uoluntarie et non ex necessitate bonus esset. Ex quo
      manifestum est rem eos inter se postulare contrariam. Nam ex eo quod
      dicunt, debuit homo Deo similis fieri, illud petunt ut liberi fieret
      arbitrii, sicut Deus ipse est. Ex eo autem quod inferunt, talis debuit
      fieri qui malum recipere non posset, cum necessitatem ei boni
      important, illud uolunt ut homo Deo similis non fieret.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2973-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2973-Rd1e125">augustinus quaestionum lxxxiii cap. iv</ref>: Melior autem homo est qui
      uoluntate quam qui necessitate bonus est. Voluntas ergo libera danda
      homini fuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2973-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2973-Rd1e132">idem super genesim</ref>: Sic oportebat primum hominem fieri ut et uelle
      bene posset et male; postea uero sic esse ut male uelle non posset,
      nec ideo libero careret arbitrio. Multo quippe liberius erit
      arbitrium, quod omnino non poterit seruire peccato. Neque enim
      uoluntas libera dicenda est, quia beati esse sic uolumus ut esse
      miseri non solum nolumus sed nec esse possumus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2973-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2973-Rd1e138">idem de civitate dei, lib xxii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2973-Qd1e141" source="http://scta.info/resource/adcd-l22-d1e3836" synch="28-49">Id eti~m beata illa ciuitas magnum in
      se bonum uidebit, quod nulli superiori ullus inferior inuidebit, sicut
      nunc non inuident archangelis angeli.</quote> 
               <quote xml:id="xAbSeN-1e2973-Qd1e144" source="http://scta.info/resource/adcd-l22-d1e3839" synch="1-19">Nec ideo liberum arbitrium non
      habebunt quia peccata eos delectare non poterunt; magis quippe erit
      liberum a delectatione peccandi usque ad delectationem non peccandi.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2973-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2973-Rd1e150">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2973-Qd1e153" source="http://scta.info/resource/adcd-l22-d1e3839" synch="141-168">Sicut prima immortalitas fuit, quam peccando Adam perdidit,
      posse non mori, nouissima erit non posse mori; ita primum liberum
      arbitrium posse non peccare, nouissimum non posse peccare</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2973-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2973-Rd1e159">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2973-Qd1e162" source="http://scta.info/resource/adcd-l22-d1e3839" synch="196-209">Certe Deus ipse nunquid, quoniam peccare non potest, ideo
      liberum arbitrium habere negandus est?</quote> 
               <!-- quotes should probably be combined -->
               <quote xml:id="xAbSeN-1e2973-Qd1e167" source="http://scta.info/resource/adcd-l22-d1e3842" synch="1-61">Erit ergo illius ciuitatis in
      singulis uoluntas libera, ab omni malo liberata, impleta omni bono,
      oblita culparum, oblita poenarum. Nec ideo tamen suae liberationis
      oblita ut liberatori suo sit ingrata. Quantum ergo attinet ad
      scientiam rationalem, memor praeteritorum etiam malorum suorum;
      quantum autem ad experientis sensum, prorsus immemor.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2973-d1e173">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2973-Rd1e175">idem de correptione et gratia</ref>: Quid etiam liberius libero arbitrio,
      quando non potuerit seruire peccato? quae future erat et homini sicut
      facta est angelis sanctis merces meriti.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2973-d1e179">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2973-Rd1e181">item</ref>: Prima ergo libertas uoluntatis erat posse non peccare; nouissima
      erit multo maior, non posse peccare.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2973-d1e186">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2973-Rd1e188">item</ref>: Illi ergo sine peccato ullo data est, cum qua conditus est,
      libera uoluntas, et eam fecit seruire peccato. Horum uero cum fuisset
      uoluntas serue peccati, liberta est per ilium qui dixit: Si uos filius
      liberauerit, uere liberi eritis.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>