<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 47</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 47</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e3979"><!-- xAbSeN-q47 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e3979-Hd1e103">Quaestio 47</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e3979-Hd1e106" type="question-title"> quod ante creationem hominis angelus ceciderit et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3979-Rd1e111">isidorus de summo bono cap. x</ref>: Prius de caelo cecidisse diabolum quam
      homo conderetur. Nam mox ut factus est, in superbiam erupit et
      praecipitatus est de caelo. Nam iuxta ueritatis testimonium ab initio
      mendax fuit, et in ueritate non stetit quia statim ut factus est
      cecidit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3979-Rd1e117">augustinus super genesim ad litteram lib. xi, de diabolo</ref>: Nonnulli
      dicunt ipsum deiectum fuisse a supernis quod inuidit homini facto ad
      imaginem Dei. Porro autem inuidia sequitur superbiam. Cum igitur
      superbia sit amor excellentiae propriae, inuidia uero sit odium
      felicitatis alienae, quid unde nascatur satis in promptu est. Amando
      enim quisque excellentiam suam uel paribus inuidet, quod /215/
      coaequantur sibi, uel inferioribus, ne sibi coaequentur, uel
      superioribus, quod eis non coaequetur. Superbiendo igitur inuidus, non
      inuidendo superbus quisquam est. Et merito initium omnis peccati
      superbia est, ut definit scriptura. Cui aptatur, quod ait apostolus,
      radix omnium malorum cupiditas, si auaritiam generalem intelligamus,
      qua quisque appetit amplius quam oportet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3979-Rd1e123">item</ref>: Quando deiecerit superbia diabolum, scriptura non dicit, ante
      tamen factum fuisse, et ex hoc eum homini inuidisse, ratio
      declarat. In promptu enim est non ex inuidia superbiam nasci sed ex
      superbia inuidiam. Non autem frustra putari potest, diabolum ab initio
      temporis cecidisse, nec fuisse ullum ante tempus, quo cum angelis
      sanctis pacatus uixit sed ab ipso primordio creaturae apostatasse, ut
      quod Dominus ait: Ille homicida fuit ab initio, et in ueritate non
      stetit, utrumque ab initio intelligamus. Ab initio ergo homicida fuit,
      quia primum hominem occidit. Quod autem nunquam putatur in ueritate
      stetisse, nunquam cum angelis beatam uitam duxisse sed ab initio suae
      conditionis cecidisse, non sic accipiendum est ut non propria
      uoluntate deprauatus sed malus creatus putetur. Alioquin non ab initio
      cecidisse diceretur sed factus continuo se a luce ueritatis auertit
      superbia tumidus et propriae potestatis dilectione corruptus Unde
      beatae uitae atque angelicae dulcedinem non gustauit. Proinde nec sui
      casus praescius esse potuit. Et non ex eo quod acceperat cecidit sed
      ex eo quod acciperet, si subdi uoluisset Deo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e128">IDEM IN LIBRO QUAESTIONUM VETERIS ET NOVAE LEGIS: Praeuidit
      diabolus quod ad accusationem suam factus est homo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3979-Rd1e135">item cap. iii</ref>: Et ne praetermisisse uideamur, cur mundus factus sit,
      dicimus diabolum apostasia multos angelos secum in praeuaricationem
      traxisse, dum uult sibi regnum impia praesumptione defendere. Lucifer,
      qui mane oriebatur id est qui caeteris lucidior apparebat, erat enim
      quasi princeps multorum, inter quos clarior erat, quorum societate ad
      impium descendit certamen. Videns enim infra se multas spiritales
      potentias, quippe cum in paradiso Dei praestantior esset, cognitione
      mysterii caelestis, elatione inflatus, uoluit dici Deus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3979-Rd1e141">euipius ex dictis augustini xi de genesi ad litteram, de diabolo</ref>:
      Nonnulli dicunt ipsum cecidisse, quod inuiderit homini. Porro inuidia
      sequitur superbiam. Nec causa superbiae est inuidia sed inuidiae
      superbia. Amando enim quisquis excellentiam suam uel paribus inuidet,
      quod ei acquentur, uel superioribus. Superbiendo igitur inuidus, non
      inuidendo quisque superbus est. Initium omnis peccati superbia, cui
      aptatur dictum apostoli, radix omnium malorum auaritia, si auaritiam
      generalem intelligamus, qua quisque appetit amplius quam oportet
      propter excellentiam suam. Spiritalis autem auaritia est quae usitate
      appellatur amor pecuniae, cuius nomine apostolus per speciem genus
      significans uniuersalem auaritiam uolebat intelligi dicendo: radix
      omnium malorum etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3979-Rd1e147">cyprianus ad demetrianum</ref>: Diabolus hominem ad imaginem Dei factum
      impatienter tulit, inde et periit primus et perdidit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e151">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3979-Rd1e153">item</ref>: Videamus unde zelus et quando et quomodo coeperit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3979-Rd1e159">item</ref>: Diabolus inter initia statim mundi et periit primus et
      perdidit. Angelicam maiestatem subnixus ille Deo acceptus et carus,
      postquam hominem ad imaginem Dei factum conspexit, in zelum maliuolo
      liuore prorupit, non prius alienum deiciens zelo quam ipse zelo ante
      deiectus; dum stimulante liuore homini gratiam datae immortalitatis
      eripit, ipse quoque id quod prius fuerat amisit. Quale malum
      est, quo angelus cecidit!
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e166">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3979-Rd1e168">hieronymus super epistolam ad ephesios</ref>: Don est nobis colluctatio
      aduersus carnem et sanguinem: Contra spiritales hostes spiritalia arma
      sumenda sunt, aduersus quos nobis est colluctatio in caelestibus, id
      est pro caelestium promissione praemiorum. Non ut quidam putant,
      antequam fundaretur terra et crearentur omnia quae sunt in ea,
      peccauerunt sed ex quo uiderunt hominem tanto honore et gloria apud
      Deum esse, zelo adducti contra hominem hostiles inimicitias exercere
      coeperunt, sicut in libro Sapientiae scribitur: Inuidia diaboli mors
      orbem ingressa est, et Dominus in euangelio dicit: ille homicida erat
      ab initio et in ueritate non stetit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3979-d1e172">IOHANNES EPISCOPUS IN QUODAM SERMONE DE DECOLLATIONE SANCTI IOHANNIS,
      QUI SIC INCIPIT "HEU ME, QUID AGAM?": Diaboli telum mulieri Per
      mulierem Iohannem capite truncauit. Et quid dicam de hominibus? per
      mulierem angelos caelo deposuit, per mulierem cuncta posternit et
      subiugat.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>