<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 32</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 32</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e2870"><!-- xAbSeN-q32 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e2870-Hd1e103">Quaestio 32</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e2870-Hd1e106" type="question-title"> quod omnia possit deus et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e2870-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2870-Rd1e111">chrysostomus homiliarum suarum xxvi, in expositione symboli, quae sic
      incipit, universalis ecclesia congaudet</ref>: Credo in Deum, patrem
      omnipotentem. Creditis Deo omnipotenti, quia posse ipsius non potest
      inuenire non posse; tamen aliqua non potest, ut puta falli, fallere,
      mentiri, ignorare, initium et finem habere, non praeuidere, praeterita
      obliuisci, praesentia attendere, futura nescire; ad ultimum negare se
      ipsum non potest. Ecce quanta non potest! Tamen ideo est omnipotens,
      quia superius supprehensa non potest.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2870-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2870-Rd1e117">idem homilia xxviii, de expositione symboli, quae sic incipit, super
      fabricam totius ecclesiae</ref>: Credo in Deum, patrem omnipotentem.
      Omnipotens dicitur quia posse illius non potest inuenire non posse,
      dicente propheta: Omnia quaecumque uoluit feoit. Ipsa est ergo
      omnipotentia, ut totum quod uult possit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2870-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2870-Rd1e123">hieronymus in epistola ad eustochium</ref>: Audacter loquar; cum omnia
      possit Deus, suscitare uirginem non potest post ruinam; ualet quidem
      liberare de poena sed non uult coronare corruptam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2870-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2870-Rd1e130">ambrosius chromatio</ref>: Impossibile est mentiri Deum; impossibile is tud
      non infirmitatis est sed uirtutis et maiestatis, quia ueritas non
      recipit mendacium. Hoc impossibile eius plenitudinis est; ex quo
      colligitur impossibile Dei potentissimum esse. Quid etiam potentius
      quam nescire quidquid infirmitatis est? Est tamen et aliud infirmum
      Dei quod fortius est hominibus, et stultum Dei quod sapientius /181/
      est hominibus. Sed hoc crucis, illud diuinitatis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2870-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2870-Rd1e136">augustinus contra epistolam gaudentii</ref>: Cur hoc fieri non posset nisi
      quia iuste fieri nullo modo posset? Sic et dicimus, Atque utinam
      possim me occidere! Sic et Dominus Loth: Non potero, inquit, faoere
      rem, donec tu illo introeas. Non posse dixit se, quia sine dubio
      poterat per potentiam sed non poterat per iustitiam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2870-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2870-Rd1e142">augustinus in enchiridion cap. xcvi</ref>: Neque enim ob aliud ueraciter
      uocatur omnipotens, nisi quoniam quidquid uult potest, nec uoluntate
      cuiuspiam creaturae uoluntatis omnipotentis impeditur effectus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2870-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2870-Rd1e148">idem in libro de spiritu et littera</ref>: Non potest facere iniusta quia
      ipse est summa iustitia et bonitas. Omnipotens uero est, non quod
      omnia possit facere sed quia potest efficere quidquid uult, ita ut
      nihil ualeat resistere eius uoluntati quin compleatur, aut aliquo modo
      impedire eam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2870-d1e152">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2870-Rd1e154">idem quaestionum veteris et novae legis cap. clix</ref>: Nam omnia quidem
      potest Deus sed non facit nisi quod conueniat ueritati eius ac
      iustitiae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2870-d1e158">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2870-Rd1e160">idem in tractatu de symbolo</ref>: Deus non potest mori, non potest mutari,
      non potest falli.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>