<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 130</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 130</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e10276"><!-- xAbSeN-q130 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e10276-Hd1e103">Quaestio 130</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e10276-Hd1e106" type="question-title"> quod nullus humanus concubitus possit esse sine culpa
      et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e111">ambrosius super epistolam pauli i ad corinthios, lib. ii</ref>: Si autem
      acceperis, non peccasti. Non utique peccat, quia quod concessum est
      facit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e117">augustinus de nuptiis et concupiscentia</ref>: Quamuis concubitus qui fit
      intentione generandi non sit ipse peccatum, quia bona uoluntas animi
      sequentem ducit, non ducentem sequitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e123">idem de bono coniugali</ref>: Coniugalis enim concubitus generandi gratia
      non habet culpam; concupiscentiae uero satiandae, sed tamen cum
      coniuge propter thori fidem, uenialem habet culpam. Adulterium uero
      siue fornicatio letalem habet culpam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e130">item</ref>: Nunc autem quid dicturi sumus aduersus euidentissimam uocem
      apostoli dicentis: Quod uult faciat; non peccat, si nubat, et si
      accepisti uxorem, non peccasti, et si nupaerit uirgo, non peccat? Hinc
      ergo iam dubitare fas non est nuptias non esse peccatum. Non itaque
      nuptias secundum ueniam concedit apostolus. Nam quis ambigat
      absurdissime dici, non eos peccasse, quibus uenia datur?  Sed illum
      concubitum secundum ueniam concedit, qui fit per incontinentiam non
      sola causa procreandi et aliquando nulla causa procreandi, quoniam
      nuptiae non fieri cogunt sed ignosci impetrant; si tamen non ita sit
      nimius ut impediat tempora orandi nec immutetur in eum usum qui est
      contra naturam. Concubitus enim necessarius causa generandi
      inculpabilis est et solus ipse nuptialis. Ille autem qui ultra
      istam necessitatem progreditur, iam non rationi sed libidini
      obsequitur. Et hunc tamen non exigere sed reddere coniugi, ne
      fornicando damnabiliter peccent, ad personam pertinet coniugalem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e138">item</ref>: Bonum ergo sunt nuptiae, maxime si filios quos carnaliter
      desiderant, spiritualiter nutriant. Ne quod purificari lex hominem et
      post coniugalem concubitum iubet, peccatum esse declarat, si non est
      ille qui secundum ueniam conceditur, qui etiam nimius impedit
      orationes; sed sicut lex multa ponit in sacramentis et in umbris
      futurorum, quaedam in semine quasi materialis informitas, quae formata
      corpus hominis redditura est, in significatione posita est uitae
      informis et ineruditse; a qua informitate quia oportet hominem
      doctrina et forma et eruditione mundari, in huius rei signum illa
      purificatio praecepta est post seminis emissionem. Neque enim et in
      somnis peccatum fit; et tamen etiam ibi praecepta est purificatio. Aut
      si et hoc peccatum quisquam putet non arbitrans accidere nisi ex
      aliquo huius modi desiderio, quod procul dubio falsum est, numquid et
      solita menstruum peccata sunt feminarum? a quibus tamen eas eadem
      legis uetustas praecepit expiari nonnisi propter illam ipsam
      materialem informitatem, quae facto conceptu tanquam in aedificationem
      corporis additur; ac per hoc cum informiter fluit, significari lex per
      illam uoluit animum sine disciplinae forma indecenter fluidum ac
      dissolutum, quem formari oportere significat, cum talem fluxum
      corporis iubet purificari. Postremo numquid et mori peccatum est, aut
      sepelire non etiam bonum opus humanitatis est? Et tamen purificatio et
      inde mandata est, quia et mortuum corpus uita deserente non peccatum
      est sed peccatum significat animae desertae a iustitia. Bonum, inquam,
      sunt nuptiae et contra omnes calumnias possunt sana ratione defendi.
      /450/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e144">item</ref>: Continentia non corporis sed animae uirtus est.  Virtutes autem
      animi aliquando in corpore manifestantur, aliquando in habitu latent,
      sicut martyrum uirtus apparuit in tolerando passiones.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e150">item</ref>: Iam enim erat in Iob patientia, quam nouerat Dominus et cui
      testimonium perhibebat, sed hominibus innotuit temptationis examine.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e156">item</ref>: Verum ut apertius intelligatur quomodo sit uirtus in habitu,
      etiam si non sit in opere, loquor de exemplo de quo nullus dubitat
      catholicorum. Dominus Iesus quod in ueritate carnis esurierit et
      sitierit et manducauerit et biberit, nullus ambigit eorum qui ex eius
      euangelio fideles sunt. Num igitur non erat in illo continentiae
      uirtus a cibo et potu quanta erat in Iohanne baptista? Venit enim
      Iohannes non manducans neque bibens, et dixerunt: daemonium habet.
      Venit filius hominis manducana et bibens et dixerunt: ecce homo uorax
      et potator uini, amicus publicanorum et peccatorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e162">item</ref>: Deinde ibi subiecit, cum de Iohanne ac de se illa dixisset
      iuatificata est sapientia a filiis suis, qui uident continentiae
      uirtutem in habitu animi semper esse debere, in opere autem pro rerum
      ac temporum opportunitate manifestari, sicut uirtus patientiae
      sanctorum martyrum. Quo circa sicut non est impar meritum patientiae
      in Petro, qui passus est, et in Iohanne, qui passus non est, sic non
      est impar meritum continentiae in Iohanne, qui nullas expertus est
      nuptias, et in Abraham, qui filios generauit. Et illius enim
      caelibatus et illius conubium pro temporum distributione Christo
      militauerunt. Sed continentiam Iohannes et in opere, Abraham uero in
      solo habitu habebat. Illo itaque tempore cum et lex dies patriarcharum
      subsequens maledictum dixit, qui non excitaret semen in Israel, et qui
      poterat non promebat sed tamen habebat. Ex quo autem uenit plenitudo
      temporis, ut diceretur, qui poteat capere, aupiat, qui habet
      operatur, qui operari noluerit, non se habere mentiatur. Ac per hoc ab
      eis qui corrumpunt mores bonos colloquiis malis, inani uersutia
      dicitur homini Christiano continenti et nuptias recusanti, tu ergo
      melior quam Abraham? Quod ille cum audierit non perturbetur; sed
      dicat, Ego quidem non sum melior quam Abraham, sed melior est castitas
      caelibum quam castitas nuptiarum, quarum Abraham unam habebat in usu,
      ambas in habitu. Caste quippe coniugaliter uixit; esse autem caste
      sine coniugio potuit, sed tunc non oportuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e171">item</ref>: Potest autem fieri ut minor sit continentiae uirtus in animo
      eius qui non utitur nuptiis, quibus est usus Abraham; sed tamen maior
      est quam in animo eius qui propterea tenuit coniugii castitatem, quia
      non potuit ampliorem. Sic et femina innupta, quae cogitat ea
      quae sunt domini, ut sit sancta et corpore et spiritu, cum audierit
      impudentem illum percunctatione dicentem, tu ergo melior quam Sara?
      respondeat, Ego melior sum, sed his quae uirtute huius continentiae
      carent, quod de Sara non credat. Fecit ergo illa cum ista uirtute quod
      illi tempori congruebat, a quo ego sum immunis, ut in meo etiam
      corpore appareat quod illa in animo construebat. Res ergo ipsas si
      comparemus, nullo modo dubitandum est meliorem esse castitatem
      continentiae quam castitatem nuptialem; homines uero cum comparamus,
      ille est melior qui bonum amplius habet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e175">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e177">item</ref>: Maius enim bonum est obedientiae quam continentiae. Nam conubium
      nusquam nostrarum scripturarum auctoritate damnatur; inobedientia uero
      nusquam absoluitur. Si ergo proponatur uirgo permansura sed tamen
      inobediens, et maritata quae uirgo permanere non posset sed tamen
      obediens, quam meliorem dicamus? Minus laudabilem quam si uirgo esset,
      an damnabilem sicut uirgo est? Ita si conferas ebriosam uirginem
      sobriae coniugatae, quis dubitet eandem ferre sententiam? Nuptiae
      quippe et uirginitas duo bona sunt, quorum alterum maius;
      sobrietas autem et ebriositas, sicut obedientia et contumacia illa
      bona sunt, haec male.  Melius est autem habere omnia bona uel minora
      quam magnum bonum cum magno malo, quia et in corporibus bonis melius
      est habere Zachaei staturam cum sanitate quam Goliae cum febre.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e183">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e185">item</ref>: Quod enim cibus ad salutem hominis, hoc est concubitus ad
      salutem generis, et utrumque non est sine delectatione carnali, quae
      tamen modificata temperantia refrenante in usum naturalem redacta,
      libido esse non potest. Quod est autem in sustenanda uita illicitus
      cibus, hoc est in quaerenda prole fornicarius uel adulterinus
      concubitus. Et quod est in luxuria uentris et gutturis illicitus
      cibus, hoc est in libidine nullam prolem quaerente illicitus
      concubitus. Et quod est in cibo licito nonnullus immoderatior
      appetitus, hoc est in coniugibus uenialis ille concubitus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e189">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e191">item</ref>: Aliud est non concumbere nisi sola uoluntate generandi, quod non
      habet culpam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e195">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e197">idem in enchiridion cap. xvi</ref>: Non est institute regeneratio nisi quia
      uitiosa est generatio, usque adeo ut de legitimo matrimonio procreatus
      dicat: In iniquitatibus conceptus sum, et in peccatis concepit me
      mater mea.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e201">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e203">gregorius libro pastorali cap. li</ref>: Culpae quippe esse innuitur quod
      indulgeri perhibetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10276-d1e208">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10276-Rd1e210">moralium lib. xxxii</ref>: Concessit minima, ut maiora declinaret, dicens:
      Propter fornicationem autem unuaquisque habeat auam uxorem. Et quia
      tune solum coniuges in admixtione sine culpa sunt cum non pro explenda
      libidine sed pro suscipienda prole miscentur, ut hoc quod concesserat,
      sine culpa quamuis minima non esse monstraret, adiunxit: Hoc autem
      dico aecundum indulgentiam, non secundum imperium.  /453/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>