<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 113</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 113</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e8231"><!-- xAbSeN-q113 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e8231-Hd1e103">Quaestio 113</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e8231-Hd1e106" type="question-title">
      quod etiam sine sacramento altaris baptismus sufficiat et non
    </head>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8231-d1e109">
               <lb ed="#C"/>Quod sine sacramento altaris 
      <lb ed="#C"/>baptismus sufficiat et non
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8231-d1e116">
               <lb ed="#C"/>
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8231-Rd1e120">
                  <name xml:id="xAbSeN-1e8231-Nd1e122">beda</name> in omilia de circumcisione domini</ref>: Baptismus 
      <lb ed="#C"/>autem tantam
      gratiam confert ut si ille qui baptizatur de fonte ascendens mortuus
      fuerit, sine ulla dilatione temporum alta caelorum penetret.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8231-d1e129">HAIMO SUPER EPISTOLAM PAULI AD ROMANOS, UBI SCRIPTUM EST, Iustificati
      gratis per gratiam ipsius: Redemptione qua Christus nos redemit suo
      sanguine, et fide et aqua baptismatis qua quisque renatus, si statim
      obierit, saluabitur in uita. Si autem uixerit ornare debet fidem
      operibus, quia fides sine operibus mortus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8231-d1e135">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8231-Rd1e137">augustinus de fide ad petrum</ref>: Firmissime tene et nullatenus dubites
      paruulis qui nec propria uoluntate credere nec paenitentiam pro
      peccato, quod originaliter trahunt, agere possum, sanctum baptisma,
      quam diu rationis aetas eorum capax esse non potest, sufficere ad
      salutem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8231-d1e141">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8231-Rd1e143">idem de baptismo ad marcellinum</ref>: Quaerentibus quomodo paruuli
      paenitere possint de originali peccato, qui adhuc nullis propriis
      peccatis tenentur obnoxii, respondetur: Si propterea recte fideles
      uocantur, quondam fidem per uerba gestantium profitentur, cur non
      etiam paenitentes habeantur, cum per eos diabolo et huic saeculo
      renuntiant?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8231-d1e147">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8231-Rd1e149">item</ref>: Nemo nisi baptizatus ad mensam dominici corporis rite accedit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8231-d1e153">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8231-Rd1e155">item</ref>: Nisi manducaueritis carnem meam et biberitis sanguinem meum, non
      habebitis uitam in uobis. Quid ultra quaerimus?  Quid ad hoc
      responderi potest, nisi pertinacia pugnaces neruos aduersus
      constantiam perpetuae ueritatis intendat? An ergo quisquam hoc dicere
      audebit, quod ad paruulos haec sententia non pertineat possitque sine
      participatione corporis huius et sanguinis in se habere uitam, quia
      non ait, qui non manducauerit, sicut de baptismo, qui non renatus
      fuerit sed ait, si non manducaueritis, uelut eos alloquens qui audire
      et intelligere poterant, quod utique non ualent paruuli?  Sed qui hoc
      dicit, non attendit quia nisi omnes istam sententiam teneant, ut sine
      corpore et sanguine domini uitam habere non possint, frustra etiam id
      maior aetas cures. Potest enim, si non uoluntatem sed uerba loquentis
      attendas, eis solis uideri dictum quibus tunc dominus
      loquebatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8231-d1e161">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8231-Rd1e163">item</ref>: Panis, quem ego dedero, caro mea est pro saeculi uita. Quis
      autem ambigat saeculi nomine homines signasse qui nascendo in hoc
      saeculo ueniunt? Ac per hoc etiam pro paruulorum uita caro data est
      quae data est pro saeculi uita et si non manducauerint carnem filii
      hominis, nec ipsi habebunt uitam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8231-d1e167">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8231-Rd1e169">item</ref>: Haec gratia cum ad ilium ueniat, ad ilium non ueniat, occulta
      esse potest, iniusta non. Neque enim frustra dictum est: Iudicia tua
      sicut abyssus multa, cuius abyssi multitudinem ueluti expauescens
      exclamat apostolus: O altitudo diuitiarum sapientiae et scientiae Dei.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8231-d1e174">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8231-Rd1e176">item</ref>: Punici Christiani baptismum ipsum nihil aliud quam salutem, et
      sacramentum corporis nihil aliud quam uitam uocant. Unde, nisi ex
      antiqua, ut aestimo, apostolica traditione, qui ecclesiae Christi
      transitum tenent, praeter baptismum et participationem mensse
      dominicae non solum ad regnum Dei sed nec ad salutem et uitam aeternam
      posse quemquam omnino peruenire? Hoc enim scripture testatur. Nam
      quid aliud tenent qui baptismum nomine salutis appellant, nisi quod
      dictum est: saluos nos fecit per lauacrum regenerationis, et quod
      Petrus ait: sic et nos simili forma baptisma saluos fecit? Quid
      aliud, quod sacramentum dominicae mensae uitam uocant, nisi quod
      dictum est: Ego sum panis uiuus qui de caelo descendi, et panis, quem
      ego dedero, caro mea est pro saeculi uita, et si non mandueaueritis
      carnem filii hominis et sanguinem eius biberitis, non habebitis uitam
      in uobis? Si ergo, ut tot et tanta diuina testimonia concinunt, nec
      salus nec uita sine baptismo et corpore et sanguine domini cuiquam
      speranda est, frustra sine his promittitur paruulis. /370/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>