<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 24</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 24</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e2287"><!-- xAbSeN-q24 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e2287-Hd1e103">Quaestio 24</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e2287-Hd1e106" type="question-title"> quod spiritus sanctus pater quoque et filius dici possit
      et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e111">augustinus de trinitate, lib. v</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2287-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e740" synch="119-147">Spiritus sanctus secundum id quod
      scriptum est, quoniam Deus spiritus est, potest idem uniuersaliter
      dici quia et pater spiritus et filius spiritus et pater sanctus et
      filius sanctus.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e118">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e120">et post pauca</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2287-Qd1e123" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e740" synch="272-328">Spiritus sanctus quaedam patris filiique communio est,
      et ideo fortasse sic appellatur quia patri et filio potest eadem
      appellatio conuenire. Ut ergo ex nomine quod utrique conuenit
      utriusque communio significetur, uocatur donum amborum spiritus
      sanctus.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e127">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e129">idem in xv</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2287-Qd1e132" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1889" synch="162-209">Multis exemplis doceri potest multarum rerum uocabula et
      uniuersaliter poni et proprie quibusdam rebus adhiberi. Hoc ideo dixi
      ne quis propterea nos inconuenienter existimet caritatem appellare
      spiritum sanctum quia et Deus pater et Deus filius potest caritas
      nuncupari.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e137">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e139">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2287-Qd1e142" source="http://scta.info/resource/adt-l15-d1e1912" synch="43-102">Denique si in nobis Dei nihil maius est caritate et nullum est
      maius donum Dei quam spiritus sanctus, quid consequentius quam ut ipse
      sit caritas quae dicitur Deus et ex Deo? Et si caritas qua pater
      diligit filium et patrem diligit filius ineffabiliter
      communionem amborum demonstrat, quid conuenientius quam ut ille
      proprie dicatur caritas qui spiritus est communis ambobus?</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e150">ambrosius de fide</ref>: De spiritu Dei uirgo concepit et quod concepit hoc
      peperit, id est Deum, homini suo sociatum; sicut ipse dixit: Quod
      nascitur de came caro est, et quod nascitur de spiritu spiritus est,
      quia Deus spiritus est et de Deo natus est; sicut angelus ad Mariam
      dixit: Spiritus Dei ueniet in te, et uirtus Altissimi obumbrabit tibi,
      propterea quod nascetur ex te sanctum, uocabitur filius Dei. Vides
      ergo ipsum spiritum, id est filium Dei, uenisse ad uirginem et inde
      Dei et hominis filium processisse, nec tamen ipso indumento carnis Dei
      filium esse mutatum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e156">ephraem diaconi lib. v</ref>: Deus, spiritus sanctus, solus sine peccato,
      propter te proprio filio non pepercit; et tu, infelix, tui non
      misereris?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e162">hieronymus super xvii psalmum</ref>: Spiritus sanctus nec pater est nec
      filius sed dilectio quam habet pater in filio et filius in patre.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e166">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e168">beda in homilia i post ascensionem</ref>: Cum spiritus gratia datur
      hominibus profecto mittitur a patre spiritus, mittitur et a filio,
      procedit a patre, procedit et a filio, quia et eius missio ipsa
      processio est qua ex patre procedit et filio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e172">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e174">augustinus in v de trinitate</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2287-Qd1e177" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e753" synch="141-185">Quod datum est et ad eum qui dedit
      refertur et ad eos quibus dedit; ita spiritus sanctus dicitur et Dei
      qui dedit, et noster qui accipimus</quote>. <quote xml:id="xAbSeN-1e2287-Qd1e180" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e756" synch="67-117">Unde scriptum est de Iohanne quod
      in spiritu Heliae ueniret; hoc et de Moyse intelligendum est, cum ait
      dominus: Tollam de spiritu tuo et dabo eis, hoc est de spiritu sancto
      quem tibi dedi</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e185">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e187">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2287-Qd1e190" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e759" synch="61-74">Si non procedit nisi cum datur, nec procederet utique priusquam
      esset cui daretur</quote>. <quote xml:id="xAbSeN-1e2287-Qd1e193" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e759" synch="142-157">Nam donum potest esse et antequam detur;
      donatum autem nisi datum fuerit nullo modo dici potest</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e199">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e201">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2287-Qd1e204" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e763" synch="3-59">Nec moueat quod spiritus sanctus, cum sit coaeternus patri et
      filio, dicatur tamen aliquid ex tempore, ueluti hoc ipsum quod donatum
      dicimus. Nam sempiterne spiritus donum, temporaliter autem
      donatum. Nam et si dominus non dicitur nisi cum habere incipit seruum,
      et ista appellatio relatiua ex tempore est Deo. Non enim sempiterna
      creatura est cuius est ille dominus</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2287-d1e208">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2287-Rd1e210">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2287-Qd1e213" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e766" synch="1-22">Ecce dominum esse non sempiternum habet, ne cogamur etiam
      creaturam sempiternam dicere, quia ille sempiterne non dominaretur
      nisi etiam ista sempiterne famularetur</quote>.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>