<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 15</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 15</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e1673"><!-- xAbSeN-q15 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e1673-Hd1e103">Quaestio 15</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e1673-Hd1e106" type="question-title"> quod deus non genuerit se vel quod etiam secundum divinitatem
      filius factus sive creatus dicatur vel quod principatu quodam
      sive auctoritate praecedat pater et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e111">augustinus in i de trinitate</ref>: 
      <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e11" synch="106-143">Qui putat huius potentiae Deum ut se
      ipsum ipse genuerit, eo plus errat quod non solum Deus ita non est,
      sed nec spiritalis creature nec corporalis. Nulla enim omnino res est
      quae se ipsam gignat.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e118">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e120">idem in libro quaestionum veteris et novae legis, cap. vii</ref>: Deus
      perfectio est et nullius eget. Quid ergo opus fuit Christo ut
      nasceretur? Deus pater, cum ea quae non erant uoluisset existere, et
      maiestatis suae in hoc condignum opus sciret, prius de se filium
      generauit in quo ipse uideretur, qui nihil ab eo distaret, ut
      magnitudini suae congruus responderet effectus. Quid enim ultra posset
      facere quam ut se alterum qui perfectus est generaret?  Hoc ergo
      perfectum opus est quo non potest uideri praestantius aliud. Deus enim
      ex quo sunt omnia, uolens et de creature prius filium quem in mysterio
      in se uel apud se habebat, generauit, per quem faceret quae facta
      sunt, ut ostenderet creaturae mysterium quod latuit in illo ex
      aeternis, sicut dicit apostolus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e124">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e126">item, cap. cxlviii</ref>: Deus omnipotens, cum magnitudine ac bonitate
      praestantior sit, magnum aliquid et maxime bonum edere ex se atque
      exhibere debuerat. Sed si quid edidisset quod contra modum
      excellentiae suae fores, aut non potuisse amplius, quod in omnipotente
      non cadit, aut noluisse, quod in benignissimum esse uideretur. Certe
      in summo Deo grande non fuerat fecisse, quod intra se positum uim
      plenae summitatis non esset habiturum. Supra se ergo nihil erat. Nihil
      est enim quod Deum uincat. Infra se parum fuerat, quia minus maximo
      non congruebat. Simillimum itaque suum filium creans edidit ex se
      quasi alterum se.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e135">item</ref>: Qui ergo habuit filium totis sibi similitudinis partibus
      congruentem, hoc est unicus unicum, beatus beatum, maximus maximum,
      sempiternus aeternum, habuit itaque ante mundum creatae sobolis
      principatum, de quo rebus oriundis impertiebat exemplum ut gignentium
      germina suis respondere seminibus cogerentur. Nec sane aliter sinebat
      ordo legitimus quam ut pater rerum futurus ante esse debuerat pater
      proprius, hoc est proprii sui fetus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e141">item</ref>: Ex se id quod in se et secum semper habuit, eduxit et protulit;
      ut si lucem ex sole nasci dicam quod ab eo procedat, non utique quasi
      aliquando sine luce sol aut esse possit aut fuerit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e147">idem in lib. contra v haereses</ref>: Hermes, qui latine Mercurius dicitur,
      scripsit librum qui logos tileos appellatur, id est uerbum
      perfectum. Magnum nomen libri huius quia magnus est de quo scriptus
      est. Audiamus quid loquatur de uerbo perfecto. Dominus, inquit, etiam
      omnium factor deorum secundum fecit dominum; hunc fecit primum et
      solum et uerum. Bonus autem ei uisus est et plenissimus omnium
      bonorum. Quantum plenissimus, euangelista dicat: de plenitudine eius
      omnes accepimus. Laetatus est et ualde dilexit tanquam unigenitum
      suum, quem primo factum dixit, unigenitum suum appellauit
      postea. Item alio loco dixit, Filius benedicti Dei atque bonae
      uoluntatis. Quaerebas, pagane, coniugem Dei? audi Mercurium, Coniugem
      Dei quaeris? coniux Dei bona uoluntas est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e153">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e155">idem in libro quaestionum veteris et novae legis, cap. lviii</ref>: Spiritum
      sanctum, qui tertius sit a patre, secundus autem a Christo secundum
      numeri ordinationem, iuxta substantiam autem non esse et non differre
      unum ab altero.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e159">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e161">ex libro quaestionum orosii ad augustinum</ref>: Orosius: Voluntate pater
      genuit filium an necessitate? Augustinus: Nec uoluntate nec
      necessitate; quia necessitas in Deo non est, praeire uoluntas
      sapientiam non potest. Igitur prius fuit rationabiliter sapere quam
      rationabiliter uelle. Nam quidam nostrum, cum eum interrogasset
      haereticus utrum uolens an nolens genuerit pater filium, laudabiliter
      respondisse fertur. Dic, inquit, et tu, haeretice, Deus pater
      necessitate est Deus an uoluntate? Si dixisset, necessitate,
      sequebatur grandis absurditas; si uoluntate, respondebatur illi, ergo
      uoluntate Deus est, non natura.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e165">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e167">idem de verbis domini, sermone ix</ref>: Insinuatur in nobis in patre
      auctoritas, in filio natiuitas, in spiritu sancto patris filiique
      communitas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e172">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e174">ecclesiasticus</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e177" source="http://scta.info/resource/sir1_1 http://scta.info/resource/sir1_3 http://scta.info/resource/sir1_4 http://scta.info/resource/sir1_5">Omnis sapientia a domino Deo est, et cum illo fuit
      semper et est ante aeuum. Sapientiam Dei praecedentem omnia, quis
      inuestigauit? Prior omnium creata est sapientia, et intellectus
      prudentiae ab aeuo. Fons sapientiae Dei in excelsis.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e181">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e183">hilarius super psalmum cxxxvii</ref>: Tu formasti me et posuisti super me
      manum tuam. Utrumque significat: ut quod formauit antiquum sit, quod
      superposuit manum nouissimum sit. Quod enim secundum naturam
      diuinitatis formatus sit, apostolus docet dicens: qui cum in forma Dei
      esset; quod enim in forma est, formatur in forma, et ei pater
      naturae et diuinitatis est ut referri possit ad patrem et formatus ab
      ipso sit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e189">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e191">idem de trinitate, lib. iii</ref>: Secundum apostolum, quia in Christo
      inhabitat omnis plenitudo diuinitatis corporaliter. Sed
      incomprehensibiliter, inenarrabiliter ante omne tempus et saecula,
      unigenitum ex his quae ingenita in se erant, procreauit, omne quod
      Deus est per caritatem atque uirtutem natiuitati eius impertiens; ac
      sic ingenito perfecto aeternoque patri unigenitus et perfectus et
      aeternus est filius. Ea autem quae ei sunt, secundum corpus quod
      assumpsit, bonitatis eius ad salutem nostram uoluntas est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e195">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e197">idem in xi</ref>: Verba quae loquor uobis, non a me loquor. Nam dum non a se
      loquitur, auctori eum necesse est debere quod loquitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e201">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e203">item</ref>: Ad id quod agit secundum natiuitatem, sibi pater auctor
      est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e207">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e209">rursus in xii, de non nato deo patre et nato ab eo filio loquens, ait</ref>:
      Neque ipsum est non natum atque nasci: quia illud ab altero, hoc uero
      a nemine est. Et aliud est sine auctore esse semper aeternum, aliud
      quod patri, id est auctori est aeternum. Ubi enim pater auctor est ibi
      et natiuitas est. At uero ubi auctor aeternus est ibi et natiuitatis
      aeternitas est; quia sicut natiuitas ab auctore est ita et ab aeterno
      auctore aeterna natiuitas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e214">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e216">item</ref>: Quod ex aeterno natum est, id si non aeternum natum, iam non
      erit et pater auctor aeternus. Si quid igitur ei qui ab aeterno patre
      natus est ex aeternitate defuerit, id ipsum auctori, qui pater est,
      non est ambiguum defuisse, quia quod gignenti est infinitum, infinitum
      est etiam nascenti.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e220">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e222">item</ref>: Ex aeterno nihil aliud quam aeternum; quod si non aeternum iam
      nec pater, qui generationis est auctor, aeternus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e226">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e228">item</ref>: Ex te natus ostenditur ut nihil aliud quam te sibi significet
      auctorem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e232">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e234">item in xii</ref>: Filius ex te Deo patre Deus uerus et a te genitus,
      post te ita confitendus ut tecum quia aeternae originis suae auctor
      aeternus es. Nam qui ex te est secundus a te est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e240">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e242">ambrosius in epistola prima pauli ad corinthios</ref>: Caput Christi
      Deus. Dignum est ut filii caput pater dicatur quia est genitor eius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e246">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e248">idem in secunda</ref>: Omnia autem ex Deo. Quamuis Christus nos redemerit,
      omnia tamen ex Deo, quia ab ipso est omnis paternitas ideoque necesse
      est praeferri personam patris.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e253">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e255">item idem in epistola ad ephesios</ref>: Unus Deus et pater omnium, qui
      super est etc. Patrem Deum, quia nulli debet quod est, super omnia
      esse dixit etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e259">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e261">hieronymus nicaeni concilii fidem exponens</ref>: Absit ergo in filio Dei
      aliquid plus minusue, aut in loco aut in tempore aut in potentia aut
      in scientia aut in aequalitate aut in subiectione, cum dicitur, hoc ut
      deitati elus, non carni ascribatur. Si enim plus minusue aliquid
      inuenitur, excepto hoc quod genuerit pater filium et excepto hoc quod
      filius non ex semet ipso natus est sed de patre natus est proprie, aut
      inuidens aut impotens pater, insuper etiam temporalis agnoscitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e265">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e267">augustinus de incarnata deitate ad ianuarium de filio dei sic ait</ref>:
      Videamus etiam qualiter sentiendum sit, quod in sapientia Salomonis
      legimus, qui ait de sapientia, quia uapor est quidam uirtutis Dei etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e271">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e273">item</ref>: Ex quo ostenditur semper fuisse uaporem istum uirtutis Dei
      nullum habentem initium nisi ipsum Deum; neque enim decebat aliud esse
      initium nisi ipsum, unde etiam est et nascitur, Deum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e277">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e279">item post aliqua</ref>: Imago bonitatis eius; principalis namque bonitas
      sine dubio pater est, ex qua filius natus qui per omnia imago est
      patris; procul dubio etiam bonitatis eius conuenienter imago
      dicitur. Non enim aliqua alia bonitas existit in filio praeter
      eam quae est in patre.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e285">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e287">item</ref>: Principalis bonitas in Deo patre sentienda est, ex quo uel
      filius natus uel spiritus sanctus procedens sine dubio bonitatis
      naturam in se fert, quae est in eo fonte de quo uel natus est filius
      uel procedens spiritus sanctus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e292">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e294">chrysostomus super matthaeum</ref>: Ductus est Iesus in desertum a
      spiritu. A spiritu sancto ductus est sed non quasi minor maioris
      praecepto sed quasi maior minoris hortatu. Nam non solum ductus aut
      adductus dicitur qui alicuius potestate ducitur sed etiam ille qui
      alicuius rationabili exhortatione placatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e298">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e300">idem</ref>: Dixit paterfamilias procuratori suo. Sine dubio filius dicit
      spiritui sancto et, si uolueris, concedo tibi ut pater filio
      dicat. Non quaero utrum filius sit patris procurator, aut spiritus
      sanctus filii; sed hoc dico quia procurator domus et paterfamilias nec
      eiusdem substantiae possunt esse nec una persona esse nec aequalis
      dignitas. Si ergo alter paterfamilias, alter procurator
      patrisfamilias, quomodo locum habeat trinitas tua? Si autem eiusdem
      substantiae est et est minor, iniuriam facit substantiae. Si non
      aequalis dignitas ubi est una substantia?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e304">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e306">idem</ref>: Et uidit spiritum sanctum descendentem siout columbam et
      manentem super se. Non dixit hic est filius noster dilectus, ut ne
      quemadmodum Deus ita et spiritus sanctus uideatur pater Christi
      fuisse. Nam si aequales sunt per omnia, quemadmodum ille est
      paternitate honoratus, sic et spiritus sanctus. Si autem Deus quidem
      pater est quia filium habet, spiritus autem sanctus non est pater quia
      nec filium habet, non est per omnia aequalis. Nec dictum est, hi sunt
      filii mei dilecti, nec cum Christo etiam filius est quemadmodum
      Christus. Si autem non filius quemadmodum Christus sed minister
      fidelis Christi, non est aequalis Christo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e310">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e312">paulus apostolus ad philippenses</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e315" source="http://scta.info/resource/phil2_5 http://scta.info/resource/phil2_6">Hoc sentite in uobis quod et
      in Christo Iesu; qui cum in forma Dei esset, non rapinam arbitratus
      est esse se aequalem Deo</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e321">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e323">athanasius in symbolo fidei</ref>: Filius a patre solo est, non factus, nec
      creatus sed genitus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e327">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e329">item</ref>: Sed in hac trinitate nihil prius aut posterius, nihil maius aut
      minus; sed totae tres personae coaeternae sibi sunt et coaequales.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>