<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 15</title>
        <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 15</title>
          <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#C" n="43"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="xAbSeN-1e1673"><!-- xAbSeN-q15 -->
        <head xml:id="xAbSeN-1e1673-Hd1e103">Quaestio 15</head>
        <head xml:id="xAbSeN-1e1673-Hd1e106" type="question-title"> quod deus non genuerit se vel quod etiam secundum divinitatem
          filius factus sive creatus dicatur vel quod principatu quodam
          sive auctoritate praecedat pater et contra</head>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e105">
          <lb ed="#C" n="17"/>quod deus non genuerit se vel quod etiam secundum 
          <lb ed="#C" n="18"/>divinitatem filius factus sive creatus dica<lb ed="#C" break="no" n="19"/>tur 
          vel quod principatu quodam sive auc<lb ed="#C" break="no" n="20"/>toritate 
          praecedat pater et contra
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e109">
          <lb ed="#C" n="21"/><ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e111">augustinus in i de trinitate</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e114" source="http://scta.info/resource/adt-l1-d1e11@106-143">qui putat huius potentiae deum ut se
          <lb ed="#C" n="22"/>ipsum ipse genuerit: eo plus errat quod non solum deus ita non est: 
          <lb ed="#C" n="23"/>sed nec spiritalis creature nec corporalis: nulla enim res est omnino
          <lb ed="#C" n="24"/>quae se ipsam gignat</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e118">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e120">Idem in libro quaestionum veteris et novae 
          <lb ed="#C" n="25"/>legis, cap. vii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e139">deus perfectio est et nullius eget: quid ergo opus 
          <lb ed="#C" n="26"/>fuit christo ut nasceretur? deus pater cum ea quae non erant 
          <lb ed="#C" n="27"/>voluisset existere et maiestatis suae in hoc condignum opus 
          <lb ed="#C" n="28"/>sciret prius de se filium generauit in quo ipse videretur qui 
          <lb ed="#C" n="29"/>nihil ab eo distaret: ut magnitudini suae congruus res<lb ed="#C" break="no" n="30"/>ponderet 
          effectus: quid enim ultra posset facere quam ut se 
          <pb ed="#C" n="44"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>alterum qui perfectus est generaret?  hoc ergo perfectum opus 
          <lb ed="#C" n="2"/>est quo non potest videri praestantius aliud: deus enim ex quo 
          <lb ed="#C" n="3"/>sunt omnia volens et de creatura prius filium quem in misterio
          <lb ed="#C" n="4"/>in se vel apud se habebat generauit per quem faceret 
          <lb ed="#C" n="5"/>quae facta sunt ut ostenderet creaturae mysterium 
          <lb ed="#C" n="6"/>quod latuit in illo ex aeternis sicut dicit apostolus</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e124">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e126">Item cap. cxlviii</ref>: 
          <lb ed="#C" n="7"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e176">deus omnipotens cum magnitudine ac bonitate praestantior sit: 
            <lb ed="#C" n="8"/>magnum aliquid et maxime bonum edere ex se atque exhibere 
            <lb ed="#C" n="9"/>debuerat: sed si quid edidisset quod contra modum excellentiae 
            <lb ed="#C" n="10"/>suae fores, aut non potuisse amplius, quod in omnipotente
            <lb ed="#C" n="11"/>non cadit, aut noluisse, quod in benignissimum esse videretur: 
            <lb ed="#C" n="12"/>certe in summo deo grande non fuerat fecisse quod intra 
            <lb ed="#C" n="13"/>se positum vim plenae summitatis non esset habiturum: supra 
            <lb ed="#C" n="14"/>se ergo nihil erat, nihil est enim quod deum vincat: Infra 
            <lb ed="#C" n="15"/>se parum fuerat quia minus maximo non congruebat: simil<lb ed="#C" break="no" n="16"/>limum 
            itaque suum filium creans edidit ex se quasi alterum se</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e133">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e135">Item</ref>: 
          <lb ed="#C" n="17"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e205">qui ergo habuit filium totis sibi similitudinis partibus congruen<lb ed="#C" break="no" n="18"/>tem 
            hoc est unicus unicum: beatus beatum: maximus 
            <lb ed="#C" n="19"/>maximum: sempiternus sempiternum: habuit itaque ante 
            <lb ed="#C" n="20"/>mundum creatae sobolis principatum: de quo rebus oriundis 
            <lb ed="#C" n="21"/>impertiebat exemplum: ut gignentium germina suis 
            <lb ed="#C" n="22"/>respondere <!--omitted: seminibus--> cogerentur; nec sane aliter sinebat ordo 
            <lb ed="#C" n="23"/>legitimus, quam ut pater rerum futurus ante esse debuerat 
            <lb ed="#C" n="24"/>pater proprius: hoc <!--omitted: est --> proprii sui fetus</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e139">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e141">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e233">Ex se 
            <lb ed="#C" n="25"/>id quod in se et secum semper habuit eduxit et protulit;
            <lb ed="#C" n="26"/>ut si lucem ex sole nasci dicam quod ab eo procedat 
            <lb ed="#C" n="27"/>non utique quasi aliquando sine luce sol aut esse <del rend="strikethrough">fuerit</del> 
            <lb ed="#C" n="28"/>possit aut fuerit</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e145">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e147">Idem in libro contra v haereses</ref>: 
          <pb ed="#C" n="45"/>
          <lb ed="#C" n="1"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e256">Hermes qui latine mercurius dicitur scripsit librum qui logos tileos 
          <lb ed="#C" n="2"/>appellatur id est verbum perfectum: magnum nomen libri huius quia 
          <lb ed="#C" n="3"/>magnus est de quo scriptus est: audiamus quid loquatur de verbo 
          <lb ed="#C" n="4"/>perfecto: dominus inquit etiam omnium factor deorum secundum fecit dominum: hunc 
            <lb ed="#C" n="5"/>fecit primum et solum et verum bonus autem ei visus est et ple<lb ed="#C" break="no" n="6"/>nissimus 
          omnium bonorum: quantum plenissimus sit evangelista dicat<!-- correction here? -->: de 
          <lb ed="#C" n="7"/>plenitudine eius omnes accepimus: laetatus est et valde dilexit 
          <lb ed="#C" n="8"/>tanquam unigenitum suum: quem primo factum dixit: unigenitum 
          <lb ed="#C" n="9"/>filium appellauit postea.</quote> <!-- should this be a new entry --> Item: alio loco dixit: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e280">filius benedicti dei 
            <lb ed="#C" n="10"/>atque bonae voluntatis: quaerebas pagane coniugem dei: audi mercurium 
            <lb ed="#C" n="11"/>Coniugem dei quaeris: Coniux dei bona voluntas est</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e153">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e155">Idem in libro 
            <lb ed="#C" n="12"/>quaestionum, veteris et novae legis, cap. lviii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e295">Spiritum sanctum qui 
            <lb ed="#C" n="13"/>tertius sit a patre: secundus autem a christo secundum numeri, ordi<lb ed="#C" break="no" n="14"/>nationem 
            iuxta <add place="above-line">substantiam</add> autem non esse et non differre unum ab altero</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e159">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e161">Ex 
            <lb ed="#C" n="15"/>libro quaestionum orosii ad augustinum</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e313">Orosius: voluntate pater
              <lb ed="#C" n="16"/>genuit filium an necessitate? Augustinus: nec voluntate, nec
              <lb ed="#C" n="17"/>necessitate: quia in deo necessitas  non est: praeire voluntas
              <lb ed="#C" n="18"/>sapientiam non potest. Igitur prius fuit rationabiliter sapere 
            <lb ed="#C" n="19"/>quam rationabiliter velle: nam quidam nostrum cum eum interrogasset
              <lb ed="#C" n="20"/>haereticus utrum volens an nolens, genuerit pater filium lauda<lb ed="#C" break="no" n="21"/>biliter
          respondisse fertur: dic inquit, et tu, haeretice: deus pater
              <lb ed="#C" n="22"/>necessitate est deus an voluntate? si dixisset necessitate:
              <lb ed="#C" n="23"/>sequebatur grandis absurditas: si uoluntate: respondebatur illi 
              <lb ed="#C" n="24"/>ergo voluntate deus est, non natura</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e165">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e167">Idem de verbis domini sermo<lb ed="#C" break="no" n="25"/>ne 
            ix</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e344">Insinuatur in nobis in patre auctoritas, in filio nativitas, 
            <lb ed="#C" n="26"/>in spiritu sancto patris filiique communitas</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e172">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e174">Ecclesiasticus</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e177" source="http://scta.info/resource/sir1_1 http://scta.info/resource/sir1_3 http://scta.info/resource/sir1_4 http://scta.info/resource/sir1_5">Omnis sapientia 
            <lb ed="#C" n="27"/>a domino deo est et cum illo fuit semper et est ante aeuum: sapientiam dei 
            <lb ed="#C" n="28"/>praecedentem omnia quis inuestigauit: prior omnium creata est sapi<lb ed="#C" break="no" n="29"/>entia 
            et intellectus prudentiae ab aeuo: fons sapientiae dei 
            <pb ed="#C" n="45"/>
            <lb ed="#C" n="1"/>in excelsis.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e181">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e183">hilarius super psalmum cxxxvii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e374">Tu formasti me 
            <lb ed="#C" n="2"/>et posuisti super me manum tuam: utrumque significat ut quod 
            <lb ed="#C" n="3"/>formavit antiquum sit: quod superposuit manum novissimum 
            <lb ed="#C" n="4"/>sit: quod enim secundum naturam divinitatis formatus sit apostolus 
            <lb ed="#C" n="5"/>docet dicens: Qui cum in forma dei esset: quod enim in forma 
            <lb ed="#C" n="6"/>est formatur: In forma, et ei pater naturae et divinitatis est 
            <lb ed="#C" n="7"/>ut referri possit ad patrem et formatus ab ipso sit</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e189">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e191">Idem 
          <lb ed="#C" n="8"/>de trinitate libro iii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e398">secundum apostolum quia in christo inhabitat 
          <lb ed="#C" n="9"/>omnis plenitudo divinitatis corporaliter? sed incomprehensibiliter 
          <lb ed="#C" n="10"/>inenarrabiliter ante omne tempus et saecula unigenitum ex 
          <lb ed="#C" n="11"/>his quae ingenita in se erant procreavit: omne quod deus est 
          <lb ed="#C" n="12"/>per caritatem atque virtutem nativitati eius impertiens: ac
          <lb ed="#C" n="13"/>sic ingenito perfecto, aeternoque patri unigenitus et perfectus 
          <lb ed="#C" n="14"/>et aeternus est filius: Ea autem quae ei sunt secundum corpus 
          <lb ed="#C" n="15"/>quod assumpsit bonitatis eius ad salutem nostram voluntas 
          <lb ed="#C" n="16"/>est</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e195">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e197">Idem in xio</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e424">verba quae loquor uobis non a me loquor: 
          <lb ed="#C" n="17"/>nam dum non a se loquitur auctori eum necesse est debere 
          <lb ed="#C" n="18"/>quod loquitur</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e201">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e203">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e437">ad id quod agit secundum nativitatem sibi 
          <lb ed="#C" n="19"/>pater auctor est</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e207">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e209">rursus in xii: de non nato deo patre et nato 
          <lb ed="#C" n="20"/>ab eo filio loquens ait</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e451">neque ipsum est non natum atque nasci: 
          <lb ed="#C" n="21"/>quia illud ab altero: hoc vero a nemine est: et aliud est sine 
          <lb ed="#C" n="22"/>auctore esse semper aeternum: aliud quod patri id est auctori 
          <lb ed="#C" n="23"/>est aeternum: ubi enim pater auctor est, ibi et natiuitas est: 
          <lb ed="#C" n="24"/>at uero ubi auctor aeternus est, ibi et nativitatis aeternitas 
          <lb ed="#C" n="25"/>est: quia sicut nativitas ab auctore est, ita et ab aeterno
          <lb ed="#C" n="26"/>auctore aeterna nativitas.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e214">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e216">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e473">quod ex aeterno natum est 
          <lb ed="#C" n="27"/>id si non aeternum natum: iam non erit, et pater auctor aeternus 
            <lb ed="#C" n="28"/>si quid igitur ei qui ab aeterno patre natus est ex aeternita<lb ed="#C" break="no" n="29"/>te 
            defuerit id ipsum auctori qui pater est non est ambiguum 
            <lb ed="#C" n="30"/>defuisse: quia quod gignenti est infinitum, infinitum est etiam nas<!--<lb ed="#C" break="no"/> NOT a catch word; but not sure if a line coord has been created-->centi.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e220">
          <pb ed="#C" n="47"/>
          <lb ed="#C" n="1"/><ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e222">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e495">Ex aeterno nihil aliud quam aeternum: quod si non aeternum iam nec 
            <lb ed="#C" n="2"/>pater qui generationis auctor <unclear>est</unclear> aeternus est.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e226">
          <lb ed="#C" n="3"/><ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e228">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e509">ex te natus osten<lb ed="#C" break="no" n="4"/>ditur: 
          ut nihil aliud quam te sibi significet auctorem.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e232">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e234">Item in xii</ref>: 
          <lb ed="#C" n="5"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e521">filius ex te deo patre deus verus et a te genitus post te ita 
          <lb ed="#C" n="6"/>confitendus ut tecum quia aeternae originis suae auctor aeternus 
          <lb ed="#C" n="7"/>est. nam qui ex te est secundus <del rend="strikethrough">natus</del> est a te est.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e240">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e242">ambrosius in 
            <lb ed="#C" n="8"/>epistola prima pauli ad Corinthios</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e539">Caput christi deus: dignum 
              <lb ed="#C" n="9"/>est ut filii caput pater dicatur quia est genitor eius</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e246">
          <lb ed="#C" n="10"/><ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e248">Idem in secunda</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e552">Omnia autem ex deo quamuis christus nos 
            <lb ed="#C" n="11"/>redemerit omnia tamen ex deo, quia ab ipso est omnis paterni<lb ed="#C" break="no" n="12"/>tas 
            Ideoque necesse est praeferri personam patris</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e253">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e255">Item idem in epistola ad 
          <lb ed="#C" n="13"/>ephesios</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e567">unus deus et pater omnium qui <del rend="strikethrough">sup</del> super <seg type="correction"><add place="above-line">e</add>st</seg> etc. patrem 
          <lb ed="#C" n="14"/>deum quia nulli debet quod est super omnia esse dixit etc</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e259">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e261">Hieronymus 
          <lb ed="#C" n="15"/>nicaeni concilii fidem exponens</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e588">Absit ergo in filio dei aliquid 
          <lb ed="#C" n="16"/>plus minusue aut in loco aut in tempore aut in potentia 
          <lb ed="#C" n="17"/>aut in scientia aut in aequalitate aut in subiectione cum 
          <lb ed="#C" n="18"/>dicitur: hoc ut deitati eius non carni ascribatur: si enim plus 
          <lb ed="#C" n="19"/>in minusue aliquid inuenitur excepto hoc quod genuerit pater 
          <lb ed="#C" n="20"/>filium et excepto hoc quod filius non ex semet ipso natus est 
          <lb ed="#C" n="21"/>sed de patre natus est proprie: aut inuidens aut inpotens pater 
            <lb ed="#C" n="22"/>insuper et temporalis agnoscitur</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e265">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e267">Augustinus de incarnata <del rend="strikethrough">deit</del> 
          <lb ed="#C" n="23"/>deitate ad <unclear>ianuarium</unclear> de filio dei sic ait</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e619">videamus etiam qualiter 
          <lb ed="#C" n="24"/>sentiendum sit: quod in sapientia salomonis legimus qui ait 
          <lb ed="#C" n="25"/>de sapientia quia vapor est quidam virtutis dei etc.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e271">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e273">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e632">ex 
          <lb ed="#C" n="26"/>quo ostenditur semper fuisse vaporem istum virtutis dei nul<lb ed="#C" break="no" n="27"/>lum 
          habentem initium nisi ipsum deum; neque enim decebat aliud 
          <lb ed="#C" n="28"/>esse initium nisi ipsum unde etiam est et nascitur deum.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e277">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e279">Item post 
          <lb ed="#C" n="29"/>aliqua</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e649">Imago bonitatis eius: principalis namque bonitas sine 
            <lb ed="#C" n="30"/>dubio pater est: ex qua filius natus qui per omnia imago est
            <pb ed="#C" n="48"/>
            <lb ed="#C" n="1"/>patris; procul dubio et bonitatis eius conuenienter imago
            <lb ed="#C" n="2"/>dicitur non enim aliqua alia bonitas existit in filio 
            <lb ed="#C" n="3"/>praeter eam quae est in patre</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e285">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e287">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e669">principalis bonitas 
            <lb ed="#C" n="4"/>in deo patre sentienda est: ex quo filius <del rend="strikethroughs">patris</del> 
            <lb ed="#C" n="5"/>natus vel spiritus sanctus procedit sine dubio bonitatis
            <lb ed="#C" n="6"/>naturam in se fert: quae est in eo fonte de quo vel natus 
            <lb ed="#C" n="7"/>est filius vel procedens spiritus sanctus</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e292">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e294">Chrisostomus super matthaeum</ref>: 
          <lb ed="#C" n="8"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e690">ductus est Iesus in desertum a spiritu: a spiritu sancto ductus est 
          <lb ed="#C" n="9"/>sed non quasi minor maioris praecepto sed quasi maior 
          <lb ed="#C" n="10"/>minoris hortatu: nam non solum ductus aut adductus 
          <lb ed="#C" n="11"/>dicitur qui alicuius potestate ducitur: sed etiam ille 
          <lb ed="#C" n="12"/>qui alicuius rationabili exhortatione placatur</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e298">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e300">Item</ref>: 
          <lb ed="#C" n="13"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e708">dixit paterfamilias procuratori suo: sine dubio filius 
          <lb ed="#C" n="14"/>dicit spiritui sancto: et si volueris concedo tibi ut pater 
          <lb ed="#C" n="15"/>filio dicat non quaero utrum filius sit patris procurator 
          <lb ed="#C" n="16"/>aut spiritus sanctus filii: sed hoc dico quia procurator domus 
          <lb ed="#C" n="17"/>et paterfamilias nec eiusdem substantiae possunt esse nec una 
            <lb ed="#C" n="18"/>persona esse: nec aequalis dignitas: si ergo alter paterfa<lb ed="#C" break="no" n="19"/>milias 
          alter procurator patrisfamilias quomodo locum 
          <lb ed="#C" n="20"/>habeat trinitas tua? si autem eiusdem substantiae est: et est 
            <lb ed="#C" n="21"/>minor iniuriam facit substantiae: Si non aequalis digni<lb ed="#C" break="no" n="22"/>tas 
            ubi est una substantia?</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e304">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e306">Idem</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e736">Et vidit spiritum <del rend="strikethrough">sunt</del> sanctum 
          <lb ed="#C" n="23"/>descendentem sicut columbam, et manentem super se: non 
          <lb ed="#C" n="24"/>dixit hic est filius noster dilectus: ut ne quemadmodum 
          <lb ed="#C" n="25"/>deus ita et spiritus sanctus videatur pater christi fuisse. nam si 
          <lb ed="#C" n="26"/>aequales sunt per omnia quemadmodum ille est paternitate 
          <lb ed="#C" n="27"/>honoratus sic et spiritus sanctus si autem deus quidem pater est 
          <lb ed="#C" n="28"/>quia filium habet: spiritus autem sanctus non est pater quia nec 
          <lb ed="#C" n="29"/>filium habet non est per omnia aequalis: nec dictum est hi sunt
          <lb ed="#C" n="30"/>filii mei dilecti nec cum christo etiam filius est quemadmodum
          <lb ed="#C" n="31"/>christus si autem non filius quemadmodum christus sed minister
          <pb ed="#C" n="49"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>fidelis christi non est aequalis christo.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e310">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e312">paulus apostolus ad philippenses</ref>: 
          <lb ed="#C" n="2"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e315" source="http://scta.info/resource/phil2_5 http://scta.info/resource/phil2_6">hoc sentite in vobis quod et in christo Iesu: qui cum in forma dei esset 
          <lb ed="#C" n="3"/>non rapinam arbitratus est esse se aequalem deo</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e321">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e323">Athanasius 
          <lb ed="#C" n="4"/>in symbolo fidei</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e786">filius a patre solo est, non factus, nec creatus 
          <lb ed="#C" n="5"/>sed genitus</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1673-d1e327">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1673-Rd1e329">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1673-Qd1e798">Sed in hac trinitate nihil prius aut posterius 
          <lb ed="#C" n="6"/>nihil maius aut minus: sed totae tres personae coaeternae sibi 
          <lb ed="#C" n="7"/>sunt et coaequales</quote>:
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>