<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 136</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 136</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e10645"><!-- xAbSeN-q136 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e10645-Hd1e103">Quaestio 136</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e10645-Hd1e106" type="question-title"> quod dilectio proximi omnem hominem complectatur et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e10645-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10645-Rd1e111">augustinus de doctrina christiana, lib. i</ref>: Omnes autem aeque diligendi
      sunt. Sed cum omnibus prodesse non possis, his potissimum consulendum
      est qui pro locorum et temporum uel quarumlibet rerum opportunitatibus
      constrictius tibi quasi quadam sorte innguntur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10645-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10645-Rd1e117">item</ref>: Qui se uult diligi, non ut sibi aliquid, sed ut eis qui diligunt
      aeternum praemium conferatur, hoc est ipse quem diligunt. Hinc
      efficitur ut inimicos etiam diligamus. Non enim eos timemus, quia
      nobis quod diligimus auferre non possunt, sed miseramur potius, quia
      tanto magis nos oderunt quanto ab illo quem diligimus separati sunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10645-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10645-Rd1e123">item</ref>: Utrum ad illa duo praecepta etiam dilectio pertineat angelorum
      quaeri potest. Nam quod nullum hominum exceperit qui praecepit ut
      proximum diligamus, et dominus ostendit et apostolus Paulus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10645-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10645-Rd1e130">item</ref>: Duo praecepta protulerat atque in eis pendere totam legem
      prophetasque dixerat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10645-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10645-Rd1e136">item</ref>: Dominus ait: Vade et fac similiter; ut uidelicet esse eum
      proximum intelligamus, cui uel exhibendum est officium misericordiae
      si indiget, uel exhibendum si indigeret. Ex quo est iam consequens ut
      etiam ille a quo nobis hoc uicissim exhibendum est, proximus sit
      noster. Proximi enim nomen ad aliquid est, nec quisquam esse proximus
      nisi proximo potest.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10645-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10645-Rd1e142">item</ref>: Paulus dicit: Nam non adulterabia; non homicidium facies; non
      furaberia; non concupisces, et si quod est aliud mandatum, in hoc
      sermone recapitulatur: diliges proximum tuum tamquam te ipsum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10645-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10645-Rd1e150">item</ref>: Quisquis ergo arbitratur non de omni homine apostolum
      praecepisse, cogitur fateri, quod scelestissimum est, uisum fuisse
      apostolo non esse peccatum, si quis aut non christiani aut inlmici
      adulterauerit uxorem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10645-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10645-Rd1e156">item</ref>: Iam uero si uel cui praebendum uel a quo nobis praebendum
      officium misericordiae, recte proximus dicitur, manifestum est hoc
      praeceptum, quo iubemur diligere proximum, etiam sanctos angelos
      contineri, a quibus tanta nobis misericordiae impenduntur officia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10645-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10645-Rd1e162">ambrosius super epistolam pauli ad romanos</ref>: Nemini quicquam debeatis.
      Pacem uult nos habere, si fieri potest, cum omnibus; dilectionem uero
      cum fratribus.  Qui enim diligit proximum, legem impleuit, legem
      Moysi. Nam et nouae legis mandatum est etiam inimicos diligere.
      Diliges proximum tuum sicut te ipsum. Hoc scriptum est in Leuitico.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10645-d1e167">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10645-Rd1e169">item</ref>: Dilectio proximi malum non operatur. Plenitudo enim legis est
      dilectio. Malum non operatur, quia bona est dilectio, nec peccari
      potest per illam quae legis perfectio est. Sed quia tempore Christi
      addi aliquid oportuit, non solum proximos sed inimicos diligi
      praecepit. Unde plenitudo legis est dilectio, ut iustitia sit diligere
      proximum; abundans uero et perfecta iustitia etiam inimicos diligere.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>