<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 35</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 35</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e3054"><!-- xAbSeN-q35 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e3054-Hd1e103">Quaestio 35</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e3054-Hd1e106" type="question-title"> quod ubi deest velle dei desit et posse et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e111">ex vita sancti hieronymi quae sic incipit, hieronymus noster</ref>: Sanctus
      Hieronymus Eustochio ad meliora studuit hortando mandare: Cum omnia
      possit Deus, uirginitatem suscitare non potest post ruinam, quod non
      posse Dei non uelle alio omni modo dici poterat uerbo. Per quemdam
      namque sapientem dicitur Deo, Tu autem dominator uirtutis, cum
      tranquillitate iudicas, et cum magna reuerentia disponis. Subest enim
      tibi, cum uolueris, posse. Ergo ubi non est uelle Dei, deest
      posse. Deus quippe ut immutabilis naturae, ita immutabilis est
      uoluntatis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e117">augustinus in tractatu de symbolo</ref>: Quod non uult omnipotens, hoc solum
      non potest.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e123">item</ref>: Sed quondam dixi hoc solum omnipotentem non posse quod non uult,
      ne quis me temere dixisse arbitretur aliquid omnipotentem non
      posse. Hoc et apostolus dixit: Si non oredimus, ille qui fidelis
      permanet, negare se ipsum non potest, quia et uelle non potest. Non
      enim potest iustitia uelle facere quod iniustum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e130">item</ref>: Si ergo potest esse quod non uult, omnipotens non est. Est autem
      omnipotens; ergo quidquid uult potest, et ideo quod non uult
      esse non potest; qui propterea dicitur omnipotens, quoniam quidquid
      uult potest.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e138">idem de trinitate, lib. xiii, cap. x</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e3054-Qd1e141" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1457" synch="3-86">Eos qui dicunt, itane defuit Deo
      modus alius quo liberaret homines, ut unigenitum filium hominem fieri
      uellet, mortalemque factum mortem perpeti? parum est sic refellere
      ut istum modum quo nos liberare dignatur asseramus bonum; uerum etiam
      ut ostendamus non alium modum possibilem Deo defuisse, cuius potestati
      cuncta aeque subiacent sed sanandae nostrae miseriae conuenientiorem
      alium modum non fuisse.</quote> 
               <quote xml:id="xAbSeN-1e3054-Qd1e144" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1495" synch="2-24">Cur non fieret mors Christi, immo cur non,
      praetermissis innumerabilibus modis quibus ad nos liberandos uti
      posset omnipotens, ipsa potissimum eligeretur?</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e150">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e3054-Qd1e153" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1501" synch="3-66">Poterat utique Deus hominem aliunde suscipere in quo esset
      mediator Dei et hominum, non de genere illius Adam, sicut illum quem
      primum creauit non de genere creauit alicuius. Poterat, uel sic uel
      alio quo uellet modo creare unum alium de quo uinceretur uictor
      prioris sed melius iudicauit de ipso quod uictum fuerat genere
      hominem assumere.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e159">idem in lib. quaestionum veteris et novae legis</ref>: Potuit Deus simul
      cuncta facere sed ratio prohibuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e163">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e165">item</ref>: Poterat animam limo terrae admiscere, et sic formare corpus sed
      ratione infirmabatur, quia primum oportebat domum compaginari et sic
      habitatorem induci.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e171">idem in enchiridion</ref>: Omnipotentis uoluntas mala esse nunquam potest.
      Praeterea multa potest facere quae nec facit, nec uult. Potuit enim
      efficere ut XII legiones angelorum pugnarent contra eos qui eum
      ceperunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e176">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e178">evangelista matthaeus</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e3054-Qd1e181" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1501">An putatis quia non possum rogare patrem, et
      exhibebit mihi modo plus quam XII legiones angelorum?</quote> 
               <!-- /186/-->
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e187">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e189">item</ref>: Tunc in clarissima sapientiae luce uidebitur quod nunc fides
      habet, quam certe immutabilis et efficacissima sit uoluntas Dei, quam
      multa possit et non uelit, nihil autem uelit quod non possit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e193">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e195">idem in libro de spiritu et littera</ref>: Absurdum tibi uidetur dici
      aliquid fieri posse, cuius desit exemplum; cum, sicut credo, non
      dubites nunquam esse factum ut per foramen acus camelus transiret, et
      tamen ille hoc quoque dixit Deo esse possibile.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e199">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e201">item</ref>: His addi possunt etiam illa quae leguntur in libro sapientiae,
      quoniam multa posset noua tormenta Deus exercere in impios ad nutum
      sibi seruiente creatura, quae tamen non exercuit. Potest et de monte
      illo, quem fides in mare transferret, quod tamen nusquam factum uel
      legimus uel audiuimus. Quisquis horum aliquid Deo dixit impossibile,
      uides quam desipiat quamque aduersus fidem scripturae eius loquatur.
      Multa alia hulusmodi possunt occurrere uel legenti uel cogitanti, quae
      possibilia Deo negare non possumus quamuis eorum desit exemplum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e205">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e207">idem in libro de natura et gratia</ref>: Dominus Lazarum suscitauit; sine
      dubio potuit. Quia uero Iudam non suscitauit, numquid dicendum est,
      non potuit? Potuit ergo sed noluit. Nam si uoluisset, eadem etiam hoc
      potestate fecisset; quia filius quos uult uiuifieat.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>