<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 35</title>
        <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 35</title>
          <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#C" n="75"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="xAbSeN-1e3054"><!-- xAbSeN-q35 -->
        <head xml:id="xAbSeN-1e3054-Hd1e103">Quaestio 35</head>
        <head xml:id="xAbSeN-1e3054-Hd1e106" type="question-title">Quod ubi deest velle dei desit et posse et contra</head>
        <p>
          <lb ed="#C" n="25"/>Quod ubi deest velle dei desit 
          <lb ed="#C"/>et posse et contra
        </p>
        
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e109">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e111">Ex vita sancti Ieronimi quae sic incipit: Ieronimus noster</ref>: <quote>Sanctus
          <lb ed="#C"/>ieronimus eustochio ad meliora studuit hortando mandare: Cum omnia
          <lb ed="#C"/>possit deus, virginitatem suscitare non potest post ruinam, quod
          <pb ed="#C" n="76"/>
          <lb ed="#C"/>non posse dei, non velle alio modo dici poterat verbo: per quemdam
          <lb ed="#C"/>namque sapientem dicitur deo: Tu autem dominator virtutis cum
          <lb ed="#C"/>tranquillitate iudicas et cum magna reuerentia disponis: 
          <lb ed="#C"/>subest enim tibi cum volueris posse. Ergo ubi non est velle 
          <lb ed="#C"/>dei: deest posse: deus quippe ut immutabilis naturae ita 
          <lb ed="#C"/>immutabilis est voluntatis</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e115">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e117">Augustinus in tractatu de 
          <lb ed="#C"/>simbolo</ref>: <quote>quod non vult omnipotens: hoc solum non potest</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e121">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e123">Item</ref>: 
          <lb ed="#C"/><quote>sed <unclear>quoniam</unclear> dixi hoc solum omnipotentem non posse quod non uult,
          <lb ed="#C"/>ne quis me temere dixisse arbitretur aliquid omnipotentem 
          <lb ed="#C"/>non posse: hoc et apostolus dixit: si non credimus, ille <!-- qui (omitted?)--> fidelis
          <lb ed="#C"/>permanet negare se ipsum non potest quia et velle non potest 
          <lb ed="#C"/>Non potest iustitia velle facere quod iniustum est</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e128">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e130">Item</ref>: <quote>si ergo 
            <lb ed="#C"/>potest esse quod non vult: omnipotens non est: Est autem omnipo<lb ed="#C"/>tens: 
            ergo quicquid vult <del rend="strikethrough">facit</del> potest: et ideo quod non 
            <lb ed="#C"/>vult esse non potest: qui propterea dicitur omnipotens: quoniam 
            <lb ed="#C"/>quicquid vult potest</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e136">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e138">Idem de trinitate, libro xiii cap. x</ref>: 
          <lb ed="#C"/><quote xml:id="xAbSeN-1e3054-Qd1e141" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1457@3-86">Eos qui dicunt: itane defuit deo modus alius quo libera<lb ed="#C"/>ret 
          homines: ut unigenitum filium hominem fieri vellet morta<lb ed="#C"/>lemque 
          factum: mortem perpeti: parum est sic refellere ut istum 
          <lb ed="#C"/>modum quo nos liberare dignatur asseramus bonum <!--uerum etiam: omitted small gap--> ut 
          <lb ed="#C"/>ostendamus non alium modum possibilem deo <seg type="correction"><add place="above-line">de</add>fuisse</seg> cuius potes<lb ed="#C"/>tati
          cuncta aeque subiacent sed sanandae nostrae miseriae et 
          <lb ed="#C"/>venientiorem alium modum non fuisse</quote>: <quote xml:id="xAbSeN-1e3054-Qd1e144" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1495@2-24">Cur non fieret mors 
          <lb ed="#C"/>christi immo cur non praetermissis innumerabilibus modis quibus 
          <lb ed="#C"/>ad nos liberandos uti posset omnipotens ipsa potissimum 
          <lb ed="#C"/>eligeretur</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e148">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e150">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e3054-Qd1e153" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1501@3-36">poterat utique deus hominem aliunde suscipere in 
            <lb ed="#C"/>quo esset mediator dei et hominum non de genere illius <name>adam</name> 
            <lb ed="#C"/>sicut illum quem primum creauit: non de genere creavit ali<lb ed="#C"/>cuius: 
            poterat vel sic: vel alio quo vellet modo creare 
            <lb ed="#C"/>unum alium: de quo vinceretur victor prioris: sed melius 
            <pb ed="#C" n="77"/>
            <lb ed="#C"/>iudicauit de ipso quod <add place="above-line">victum</add> <del rend="strikethrough">factum</del> fuerat genere hominem <seg type="correction"><add place="above-line">ab</add>sumere</seg></quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e157">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e159">Item in 
          <lb ed="#C"/>libro quaestionum veteris et novae legis</ref>: <quote>potuit deus simul cuncta 
          <lb ed="#C"/>facere: sed ratio prohibuit</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e163">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e165">Item</ref>: <quote>poterat animam limo terrae admiscere 
          <lb ed="#C"/>et sic formare corpus sed ratione infirmabatur quia primum 
          <lb ed="#C"/>oportebat domum compaginari et sic habitatorem induci</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e169">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e171">Idem in enchi<lb ed="#C"/>ridion</ref>: 
          <quote source="http://scta.info/resource/augen-d1e252-d1e128@22-31">omnipotentis voluntas numquam mala esse potest</quote>: praeterea 
          <lb ed="#C"/>multa potest facere quae nec facit nec vult: potuit enim
          <lb ed="#C"/>efficere ut XII legiones angelorum pugnarent contra eos 
          <lb ed="#C"/>qui eum ceperunt.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e176">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e178">Evangelista matthaeus</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e3054-Qd1e181" source="http://scta.info/resource/adt-l13-d1e1501">An putatis quia non possum 
            <lb ed="#C"/>rogare patrem et exhibebit mihi modo plus quam duodecim legi<lb ed="#C"/>ones 
            angelorum?</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e187">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e189">Item</ref>: <quote>tunc in clarissima sapientiae luce videbitur 
            <lb ed="#C"/>quod nunc fides habet: quam certe immutabilis et efficacissima sit vo<lb ed="#C"/>luntas 
            dei: quam multa possit et non velit: nihil autem velit quod 
            <lb ed="#C"/>non possit</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e193">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e195">Idem in libro de spiritu et littera</ref>: <quote>absurdum tibi uidetur 
          <lb ed="#C"/>dici <unclear>per</unclear> aliquid fieri posse cuius desit exemplum cum sicut 
          <lb ed="#C"/>credo non dubites nonquam esse factum ut per foramen acus camelus 
          <lb ed="#C"/>transiret: quia tamen ille, hic quoque dixit deo esse possibile</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e199">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e201">Item</ref>: 
          <lb ed="#C"/><quote>his addi possunt etiam illa quae leguntur in libro sapientiae
          <lb ed="#C"/>quoniam multa posset noua tormenta Deus exercere in impios ad nutum
          sibi seruiente creatura, quae tamen non exercuit. Potest et de monte
          illo, quem fides in mare transferret, quod tamen nusquam factum uel
          legimus uel audiuimus. Quisquis horum aliquid Deo dixit impossibile,
          uides quam desipiat quamque aduersus fidem scripturae eius loquatur.
          Multa alia hulusmodi possunt occurrere uel legenti uel cogitanti, quae
          possibilia Deo negare non possumus quamuis eorum desit exemplum</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e3054-d1e205">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e3054-Rd1e207">idem in libro de natura et gratia</ref>: Dominus Lazarum suscitauit; sine
          dubio potuit. Quia uero Iudam non suscitauit, numquid dicendum est,
          non potuit? Potuit ergo sed noluit. Nam si uoluisset, eadem etiam hoc
          potestate fecisset; quia filius quos uult uiuifieat.
        </p>
        
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>