<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 135</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 135</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e10528"><!-- xAbSeN-q135 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e10528-Hd1e103">Quaestio 135</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e10528-Hd1e106" type="question-title"> quod nuptiae sint bonae et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e109">AUGUSTINUS DE BONO CONIUGALl: Bonum, inquam, sunt nuptiae et contra
      omnes calumnies possum sane ratione defendi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e112">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e114">isidorus de summo bono lib. ii, cap. xl</ref>: Coningia uero et potestates
      per se quidem bona sunt; per ea uero quae circa sunt, male existunt.
      Coniugia per id quod dicit apostolus: Qui cum uxore est, cogitat quae
      sunt mundi. Potestas per elationem, oppressionem, iustitiae
      praeuaricationem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e118">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e120">hieronymus contra iovinianum lib. i</ref>: Concedo et nuptias esse donum
      Dei, sed inter donum et donum magna distantia est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e125">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e127">item</ref>: Tolle ardorem libidinis et non dices melius est nubere. Melius
      semper ad comparationem deterioris respicit, non ad simplicitatem
      incomparabilis per se bond. Quid agis, apostole? Nosti sermonum
      proprietates. Ubi de continentia alloqueris et uirginitate, bonum eat,
      inquis, mulierem non tangere; ubi ad nuptias uenis, non dicis, bonum
      est, sed melius est nubere quam uri.  Si per se bonae sunt nuptiae,
      noli illas incendio comparare, sed simpliciter die, bonum nuptiae est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e131">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e133">idem lib. ii</ref>: Bonum est homini mulierem non tangere. Non dixit non
      habere, sed non tangere, quasi in tactu periculum sit, quasi qui illam
      tetigerit non euades, quae pretiosas animas capit. Alligabit quis
      ignem in sinu et non comburetur? Aut ambulabit super carbones ignis,
      et non ardebit?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e137">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e139">idem ad pammachium</ref>: Si dixero melius est uirginem esse quam nuptam,
      bono melius praetuli. Si autem alterum gradum fecero, melius est
      nubere quam fornicari, malo bonum praetuli. Multa diuersitas est inter
      id melius, quod nuptiis, et quod fornicationi anteponitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e147">idem contra iovinianum lib. i</ref>: Nolite fraudare inuicem nisi forte ex
      consensu ad tempus, ut uacetis orationi. Quale est illud bonum, quod
      cum oratione accipere prohibet, et quod orare non permittit? Iubet
      idem apostolus alio loco. ut semper oremus. Si ergo semper orandum et
      in gratia seruiendum, quare quotienscumque uxori debitum reddo, orare
      non possum? Petrus apostolus experimentum habens coniugalium
      uinculorum, uide quid doceat. Similiter uiri cohabitantes iuxta
      sententiam quasi infirmiori uasculo muliebri tribuentes honorem, et
      sicut cohaeredes multiplicis gratiae, ut non impediantur orationes
      uestrae. Si abstineamus a coitu, honorem tribuimus uxori; si non
      abstineamus, perspicuum est honori contrariam esse contumeliam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e151">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e153">idem</ref>: Si quis considerat uirginem suam, id est carnem lasciuire, nec
      refrenare potest, quod uult faciat; non peccat, si ducat
      uxorem. Faciat, inquit, quod uult, non quod debet. Non peccat si
      duxerit; non tamen bene facit si duxerit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e159">item</ref>: Igitur qui matrimonio iungit uirginem suam bene facit.
      Significantius et proprie supra dixerat, qui ducit uxorem non peccat.
      Aliud est non peccare, aliud bene facere. Deolina a malo et fac bonum:
      In altero initium, in altero perfectio est. Verum ne in eo quod
      dixerit: et qui matrimonio iungit uirginem suam bene facit, aestimet
      aliquis obseruationem meam non stare, protinus hoc ipsum extenuat et
      obumbrat comparatione melioris et dicit: et qui non iungit, melius
      facit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e164">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e166">item</ref>: Tantum igitur inter nuptias et uirginitatem quantum inter non
      peccare et bene facere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e170">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e172">item</ref>: Quae est ista necessitas quae spreto uinculo coniugali
      uirginitatis appetit libertatem? Vae praegnantibus et
      nutrientibus in illo die. Non hic damnantur scorta non lupanaria, de
      quorum damnatione nulla dubitatio est, sed uteri tumentes et infantium
      uagitus et fructus atque opera nuptiarum. Si bonum est sic esse, malum
      est sic non esse.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e178">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e180">item</ref>: Si acceperis uxorem, non peccasti. Aliud est non peccare, aliud
      benefacere, et si nupserit uirgo, non peccabit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e184">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e186">idem in apologeticum ad pammachium</ref>: Reprehendunt me quidam, quod in
      libris quos aduersus Iouinianum scripsi, nimius fuerim in laude
      uirginum uel in sugillatione nuptiarum, et aiunt condemnationem esse
      matrimonii in tantum pudicitiam praedicare ut nulla posse uideatur
      inter uxorem et uirginem comparatio derelinqui. Ergo si bene
      problematis memini, inter Iouinianum et nos ista contentio est, quod
      ille exaequet uirginitati nuptias, nos subiciamus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e190">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e192">item</ref>: Diximus, Si bonum est mulierem non tangere, malum est ergo
      tangere. Nihil ergo bono contrarium est nisi malum. Si autem malum est
      et ignoscitur, ideo conceditur, ne malo quid deterius fiat etc. Hoc
      ideo subiecimus, quia apostolus dixerat: sonum est homini mulierem non
      tangere; propter fornicationem autem etc. In quo differunt mea uerba a
      sensu apostoli? Nisi forte in eo, quod ille pronuntiat, ego dubito;
      ille diffinit, ego sciscitor; ille aperte dicit, bonum est homini
      mulierem non tangere. ego timide quaero, si bonum est mulierem non
      tangere. Si dubitantis est, non confirmantis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e196">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e198">item</ref>: Non dixit, bonum est uxorem non habere, sed bonum est mulierem
      non tangere, quasi et in tactu periculum sit, quasi qui illam
      tetigerit non euadat. Vides igitur non de coniugibus nos exponere, sed
      de coitu simpliciter disputare, quod ad comparationem /461/
      uirginitatis et angelicae similitudinis bonum est homini mulierem non
      tangere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e203">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e205">item</ref>: Quod si cui et asperum et reprehensione dignum uidetur tantam
      nos inter uirginitatem et nuptias fecisse distantiam, legat sancti
      Ambrosii de uiduis librum, et inueniet ilium inter caetera, quae de
      uirginitate et nuptiis disputauit, etiam hoc dixisse. 'Non ergo copula
      nuptialis quasi culpa uitanda sed quasi necessitatis sarcina
      declinanda est. Lex enim astringit uxorem ut in laboribus et tristitia
      filios generet, conuersio eius ad uirum sit, ut ei ipse dominetur.' Et
      in alio loco, 'Pretio, inquit, empti estis, nolite fieri serui
      hominum.  Videtis quam euidens coniugalis sit definitio seruitutis.'
      Et post pusillum: 'Si igitur bonum coningium seruitium, malum quid
      est, quando nequeunt se inuicem sanctificare, sed perdere?' Uniuersa
      quae nos de uirginitate ac nuptiis lato sermone diffudimus, ille breui
      artauit compendio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e209">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e211">item</ref>: Tument contra me mariti quare dixerim, Oro te, quale illud bonum
      est, quod orare prohibet, quod corpus Christi accipere non permittit?
      Iubet idem apostolus alio loco ut semper oremus. Si semper orandum
      est, nunquam ergo coniugio seruiendum; quoniam quotienscumque uxori
      debitum reddo, orare non possum. Hoc quare dixerim perspicuum est,
      quia interpretabar illud apostoli dictum: Dolite fraudare inuicem,
      nisi forte ex consensu ad tempus, ut uacetis orationi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e215">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e217">item</ref>: Quid est maius, orare an corpus Christi accipere? Utique corpus
      Christi. Si per coitum quod minus est impeditur, multo magis quod
      maius est. Diximus in eodem uolumine panes propositionis ex lege non
      potuisse comedere Dauid et socios eius, nisi se triduo mundos a
      mulieribus respondissent; non utique meretricibus, quod damnabatur in
      lege, sed ab uxoribus, quibus licito iungebantur.  Populum quoque,
      quando accepturus erat legem, tribus diebus iussum est ab
      uxoribus abstineri. Scio Romae hanc esse consuetudinem, ut fideles
      semper corpus Christi accipiant, quod nec reprehendo, nec probo.
      Unusquisque in suo sensu abundat. Sed istorum conscientiam conuenio,
      qui eodem die post coitum communicant et iuxta Persium noctem flumine
      purgant, quare ad martyres ire non audent? quare non ingrediuntur
      ecclesias? An alius in publico, alius in domo Christus est? Quod in
      ecclesia non licet nec domi licet. Nihil a Deo clausum est, et
      tenebrae quoque lucent apud eum. Probet se unusquisque et sic ad
      corpus Christi accedat ut, dum doleo non communicasse me corpori
      Christi, abstineam me paulisper ab uxoris amplexu, ut amori coniugis
      amorem Christi praeferam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e223">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e225">item</ref>: Veniam et ad illum locum in quo arguor quare dixerim, in die
      secundo non additum, sicut in primo et tertio et reliquis, uidit Deus
      quia bonum est; statimque subiecerim, nobis intelligentiam dereliquit;
      non esse bonum duplicem numerum, qui ab unione diuidat et praefiguret
      foedera nuptiarum. Unde et in arca Noe animalia, quaecumque bina
      ingrediuntur, immunda sunt. Impar numerus est mundus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10528-d1e229">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10528-Rd1e231">item</ref>: Aut reddant aliam probabiliorem causam quare non sit scriptum,
      quod a nobis dictum est. Porro si in arca Noe omnia animalia, quae
      bina ingrediuntur, immunda sunt, impar numerus mundus est, et hoc
      quare scriptum sit, edisserant. Si autem non, quod a me expositum est
      uelint nolint suscipiant. Aut profer meliores epulas et me conuiua
      utere aut qualicumque nostra cenula contentus esto.  /463/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>