<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 18</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 18</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e2000"><!-- xAbSeN-q18 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e2000-Hd1e103">Quaestio 18</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e2000-Hd1e106" type="question-title"> quod aeterna generatio filii narrari vel sciri vel intelligi
      possit et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e109">HIERONYMUS SUPER ECCLESIASTEN, EO LOCO QUO DlCITUR: Quis scit
      spiritus filiorum hominum, si asoendat sursum et spiritus pecoris
      desoendat deorsum in terram? Adiciendo quis difficultatem rei uoluit
      demonstrare. Pronomen enim quis in scripturis sanctis non pro
      impossibili sed pro difficili semper accipitur, ut ibi: generationem
      eius [id est Christi] quis enarrabit?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e114">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e116">idem in prologo super isaiam</ref>: Neque uero, ut Montanus somniat,
      prophetae in extasi sunt locuti, ut nescirent quid loquerentur, et,
      cum alios erudirent, ipsi ignorarent quid dicerent. Sed iuxta
      Salomonem, qui loquitur in prouerbiis: sapiens intelligit quae profert
      de ore suo, et in labiis suis portabit scientiam, etiam ipsi sciebant
      quid dicerent.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e120">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e122">item</ref>: Quomodo sapientes prophetae, instar brutorum animalium, quid
      dicerent ignorabant?  Legimus et in alio apostoli loco: Spiritus
      prophetarum prophetis subiecti sunt, ut sua habeant potestate quando
      taceant, quando loquantur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e127">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e129">idem super isaiam, lib. i</ref>: Auditu audiui a domino. Propter hoc enim
      prius uocabantur uidentes, qui dicere poterant: Oculi nostri semper ad
      dominum. Istos cordis oculos et sponsa habebat in Cantico canticorum,
      cui sponsus dicit: Vulnerasti cor meum, soror mea sponsa, uno ex
      oculis tuis. Et in euangelio legitur: Lucerna corporis tui est oculus
      tuus. In ueteri quoque dicitur instrumento quod populus uidit uocem
      Dei. Ex quo Montani deliramenta conticeant, qui in exstasi et cordis
      amentia prophetas putat uentura dixisse; neque enim uidere poterant
      quod ignorabant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e133">ORIGENES IN EPISTOLA PAULI AD ROMANOS, Secundum reuelationem mysterii
      temporibus aeternis taciti etc.: Sed requirendum est utrum ita dicat
      in silentio habitum, ut omnino nullus agnouerit nec ipsi quidem
      qui annuntiabant prophetae. Mihi quidem ualde absurdum uidetur ut
      dicamus prophetas ita scripsisse de sacramentis diuinis ut non
      intellexerint quae dicebant, cum scriptura dicat: Sapiens intelliget
      quae de ore eius procedunt et in labiis portat intellectum. Si uero
      non intellexerunt quae de ore proprio proferebant, non erant
      sapientes. Unde si stultum est prophetas negare sapientes fuisse,
      restat ut intellexerint quae proferebant. Paulus dicit se audisse
      uerba, quae non lioet homini loqui; non quod ipse ignoret quod
      audierit sed quod aliis pandere quae sibi sunt indicata non
      liceat. Ita ergo potest et hoc loco dictum uideri sacramentum in
      silentio habitum, quod scirent quidem prophetae sed hominibus, id est
      uulgo, non manifestauerint sed silentio texerint secundum praeceptum
      Dei usque quo tempus adesset et uerbum caro fieret.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e138">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e140">augustinus super iohannem</ref>: In principio erat uerbum, et uerbum erat
      apud Deum, et Deus erat uerbum. Hoc animalis homo non percipit. Quid
      ergo, fratres, silebimus hinc? Quare ergo legitur, si siletur? aut
      quare auditur, si non exponitur? sed ut quid exponitur, si non
      intelligitur? Itaque quoniam rursus esse non dubito in numero uestro
      quosdam a quibus possit non solum expositum capi sed et antequam
      exponatur intelligi, non fraudabo eos qui possunt capere, dum timeo
      superfluus esse auribus eorum qui non possunt capere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e144">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e146">idem de trinitate, lib. ii</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2000-Qd1e149" source="http://scta.info/resource/adt-l2-d1e194" synch="264-286">Non aliud est illi esse de patre, id est
      nasci de patre, quam uidere patrem; aut aliud uidere patrem operantem
      quam pariter operari.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e153">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e155">hieronymus super matthaeum</ref>: Liber generationis Iesu Christi. In Isaia
      legimus generationem eius quis enarrabit? Non ergo putemus euangelium
      prophetae esse contrarium, ut quod ille impossibile dixit, effatu hic
      narrare incipiat; quia ibi de generatione diuinitatis, hic de
      incarnatione dictum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e159">AUGUSTINUS LIB. II CONTRA MAXIMINUM: Distinguere inter illam
      generationem et hanc processionem nescio, non ualeo, non sufficio,
      quia et illa et ista est ineffabilis; sicut propheta de filio ait:
      generationem eius quis enarrabit? Ita de spiritu sancto uerissime
      dicetur, processionem eius quis enarrabit?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e165">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e167">athanasius de trinitate, lib. vi, cap. ii</ref>: Maledictus qui
      inenarrabiliter filium uere genitum de substantia patris esse non
      confitetur, fiat, fiat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e171">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e173">idem lib. viii</ref>: O homo, deitatem quaeris, uitupero te. Si credis, bene
      facis; credere tibi iussum est, non discutere permissum. Si autem
      discutis et dicis, quomodo pater? de lumine excidisti; et si dixeris,
      quomodo filius? occurret tibi: generationem eius quis enarrabit? Vide
      ergo ne similiter excidas a lumine; nemo enim nouit patrem nisi filius
      neque filium nisi pater.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e177">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e179">ambrosius de fide ad gratianum imperatorem</ref>: Mihi impossibili est
      generationis scire secretum. Supra potestates, supra angelos, supra
      cherubim, supra seraphim, supra omnem sensum est. Scrutari non licet
      superna mysteria; licet scire quod natus, non licet discutere
      quemadmodum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e183">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e185">item</ref>: Credere iussum est et non discutere permissum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e189">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e191">item</ref>: Mysterium patris nec angeli potuerunt comprehendere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2000-d1e195">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2000-Rd1e197">augustinus libro quaestionum veteris et novae legis</ref>: Cherubim et
      seraphim non comprehendunt penitus quid Deus sit, quia nemo nouit
      patrem nisi filius.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>