<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 19</title>
        <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 19</title>
          <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#C" n="54"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="xAbSeN-1e2089"><!-- xAbSeN-q19 -->
        <head xml:id="xAbSeN-1e2089-Hd1e103">Quaestio 19</head>
        <head xml:id="xAbSeN-1e2089-Hd1e106" type="question-title"> quod de aeterna generatione filii [ex patre] illud sit
          accipiendum ego hodie genui te et contra</head>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e105">
          <lb ed="#C" n="23"/>Quod de aeterna generatione filii illud sit 
          <lb ed="#C" n="24"/>accipiendum ego <unclear>sa?dre</unclear> genito et contra
        </p>
        
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e109">
          <lb ed="#C" n="25"/><ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e111">augustinus super secundum psalmum</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e120">filius meus es tu ego hodie 
          <lb ed="#C" n="26"/>genui te quamquam possit etiam ille dies dictus videri quo secundum hominem 
          <lb ed="#C" n="27"/>natus est: tamen hodie quia praesentiam significat atque in trinitate 
          <lb ed="#C" n="28"/>nihil praeteritum est quasi esse desierit: nec futurum quasi nondum sit 
          <lb ed="#C" n="29"/>sed praesens tantum cum accipitur secundum hoc quod dictum est: 
          <lb ed="#C" n="30"/>ego hodie genui te: quo sempiternam generationem sapientiae
          <pb ed="#C" n="55"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>dei qui est unigenitus filius fides syncera et catholica praedicat</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e117">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e119">Idem in 
          <lb ed="#C" n="2"/>libro contra v haereses</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e146">audi adhuc qui negas deum genuisse <del>te</del> 
          <lb ed="#C" n="3"/>filium: audivi quid pater dicat per ysaiam: numquid ego qui alios
          <lb ed="#C" n="4"/>parere facio: ipse non pariam dicit dominus: si ego qui generationem
          <lb ed="#C" n="5"/>caeteris aliis tribuo sterilis ero dicit dominus cui dictum est filius meus 
          <lb ed="#C" n="6"/>es tu ego hodie genui te: Irrides cum audis hodie apud deum nunquam cras<lb ed="#C" break="no" n="7"/>tinum 
          nunquam hesternus dies est: sed semper hodie</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e123">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e125">Idem in enchiridion cap 
          <lb ed="#C" n="8"/>xlix</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e171" source="http://scta.info/resource/augen-d1e154-d1e119@1-129">non renascebantur qui baptismate Iohannis baptizabantur sed 
          <lb ed="#C" n="9"/>quodam praecursorio ministerio, qui dicebat parate viam domino: huic in quo 
          <lb ed="#C" n="10"/>solo renasci poterant parabantur: huius enim baptismum est non in aqua 
          <lb ed="#C" n="11"/>tantum sicut fuit Iohannis, verum etiam in spiritu sancto, ut de illo spiritu sancto
          <lb ed="#C" n="12"/>regeneraretur quisquis in christum credit: de quo christus generatus rege<lb ed="#C" break="no" n="13"/>neratione 
          non eguit. unde vox illa patris quae super baptizatum 
          <lb ed="#C" n="14"/>facta est: ego hodie genui te: non unum illum temporis diem quo bapti<lb ed="#C" break="no" n="15"/>zatus 
          est: sed immutabilis aeternitatis ostendit: ut illum hominem ad unigeniti 
          <lb ed="#C" n="16"/>personam pertinere monstraret: ubi enim dies nec hesterni fine inchoatur 
          <lb ed="#C" n="17"/>nec initio crastini terminatur semper hodiernus est: In aqua ergo bapti<lb ed="#C" break="no" n="18"/>zari 
          voluit ab iohanne, ut magna eius commendaretur: humilitas.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e130">
          <lb ed="#C" n="19"/><ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e199">Idem in sermone ii feriae paschalis qui sit incipit non minus etiam nunc 
          <lb ed="#C" n="20"/>laetari debemus quam hesterno die laetati sumus</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e204">christus qui nos illuminavit 
          <lb ed="#C" n="21"/>nobis dies factus est: ipse pro nobis hodie genitus est secundum quod 
          <lb ed="#C" n="22"/>david ex persona dei patris ait: filius meus es tu ego hodie genui 
          <lb ed="#C" n="23"/>te: non quod in die illa genuerit filium sed quod ipsum filium diem 
          <lb ed="#C" n="24"/>lucemque genuerit: quod fulgiat cunctis luceat uniuersis hodie autem 
          <lb ed="#C" n="25"/>dicitur: quod velut praesens et indeficiens lumen de ipsa perpetuitate 
          <lb ed="#C" n="26"/>fulgoris una dies esse videbatur quod eum nec vetusta antiquitate sub<lb ed="#C" break="no" n="27"/>terfugiunt 
          nec futura ignoratione praetereunt</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e135">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e137">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e228">quo autem tempore dic<lb ed="#C" break="no" n="28"/>tum 
          sit filio, ego hodie genui te, scire debemus non illo quo ex <name xml:id="xAbSeN-1e2089-Nd1e232">maria</name> 
          <lb ed="#C" n="29"/>secundum carnem natus est neque illo quo secundum divinitatem ex dei patris 
          <lb ed="#C" n="30"/>ore processit: sed illo tempore quo a mortuis resurrexit: sicut enim 
          <lb ed="#C" n="31"/>apostolus paulus ait: resuscitans dominum Iesum sicut scriptum est in psalmo: 
          <lb ed="#C" n="32"/>filius meus es tu ego hodie genui te recte ergo tunc hodie vocitatur 
          <pb ed="#C" n="56"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>quando de inferorum tetra nocte ad superos velut praeclarum lumen 
          <lb ed="#C" n="2"/>emicuit.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e141">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e143">Idem in tractatu de incarnatione domini</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e256">de eo quod 
          <lb ed="#C" n="3"/>minor est patre et consubstantialis est matri propheta cecinit 
          <lb ed="#C" n="4"/>dicens: ego hodie genui te</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e147">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e149">Item</ref> <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e269">Illa prophetia nativitatem 
          <lb ed="#C" n="5"/>futurae carnis ostendit: eo quo de maria virgine nuper natus 
          <lb ed="#C" n="6"/>est: nam de aequalitate divinitatis eius cum patre non dicit 
          <lb ed="#C" n="7"/><sic>dicit</sic> hodie genui te: sed ante luciferum genui te: id est ante<lb ed="#C" break="no" n="8"/>quam 
          dies vel angeli fierent</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e153">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e155">ambrosius de sacramentis libro iii</ref>: 
          <lb ed="#C" n="9"/><quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e288">quid est regeneratio?  Habes in actibus apostolorum quod ille 
          <lb ed="#C" n="10"/>versiculus in psalmo: filius meus es tu ego hodie genui 
          <lb ed="#C" n="11"/>te ad resurrectionem spectare videatur: namque in actibus 
          <lb ed="#C" n="12"/>apostolorum petrus apostolus sic interpretatus est quod tunc cum 
          <lb ed="#C" n="13"/>resurrexit filius a mortuis vox patris resultauit: filius 
          <lb ed="#C" n="14"/>meus es tu ego hodie genui te: unde primogenitus a 
          <lb ed="#C" n="15"/>mortuis dicitur: resurrectio est quando de morte ad vitam 
          <lb ed="#C" n="16"/>transimus: sic et in baptismate quoniam similitudo mortis 
          <lb ed="#C" n="17"/>est dum mergis dum resurgis similitudo fit resurrectionis 
          <lb ed="#C" n="18"/>Recte itaque secundum similitudinem vel interpretationem apostoli petri 
          <lb ed="#C" n="19"/>sicut illa resurrectio regeneratio fuit ita et ista resurrec<lb ed="#C" break="no" n="20"/>tio 
          <add place="above-line">re</add>generatio est.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e161">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e163">hilarius super matthaeum, cap. ii de domino 
          <lb ed="#C" n="21"/>baptizato</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e327">nam baptizato eo reseratis caelorum aditibus 
          <lb ed="#C" n="22"/>spiritus sanctus emittitur: et specie columbae visibilis agnoscitur 
          <lb ed="#C" n="23"/>et istius modi paternae pietatis unctione perfunditur: vox dei<lb ed="#C" break="no" n="24"/>nde 
          <del rend="strikethrough">debe</del> de caelo ita loquitur: filius meus es tu ego hodie 
          <lb ed="#C" n="25"/>genui te</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e168">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e170">Idem in ii psalmo</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e347">natus est rursum ex baptismo 
          <lb ed="#C" n="26"/>et tum dei filius: ut et in id ipsum et in aliud nasceretur 
          <lb ed="#C" n="27"/>Scriptum est autem cum ascendisset de aqua: filius meus 
          <lb ed="#C" n="28"/>es tu ego hodie genui te: sed secundum generationem 
          <lb ed="#C" n="29"/>hominis renascentis tum quoque ipse <sic>de eo</sic> renascebatur in filium: 
          <lb ed="#C" n="30"/>sed id quod nunc in psalmo est filius meus es tu ego hodie 
          <lb ed="#C" n="31"/>genui te non ad virginis partum neque ad lauacri re<lb ed="#C" break="no" n="32"/>generationem, 
          sed ad primogenitum ex mortuis pertinere 
          <pb ed="#C" n="57"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>apostolica auctoritas est: namque in libro actuum apostolorum ita dictum est
          <lb ed="#C" n="2"/>suscitans dominum nostrum Iesum sicut et in psalmo primo scriptum est 
          <lb ed="#C" n="3"/>filius meus es tu ego hodie genui te: Cum suscitauit eum a 
          <lb ed="#C" n="4"/>mortuis amplius non regressurum in interitum</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e174">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e176">Idem in xi de 
          <lb ed="#C" n="5"/>trinitate</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e386">Iesus quemadmodum in virtute et spiritu dei unctus sit 
          <lb ed="#C" n="6"/>non ambiguum est <space quantity="1" unit="word"/> cum ascendente eo de iordane vox pa<lb ed="#C" break="no" n="7"/>tris 
          audita est: filius meus es tu ego hodie genui te: ut 
          <lb ed="#C" n="8"/>per hoc testimonium sanctificata in eo carnis unctio spiritalis 
          <lb ed="#C" n="9"/>virtutis cognosceretur.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2089-d1e180">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2089-Rd1e182">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2089-Qd1e405">denique ille prophetiae sermo posteriorem 
          <lb ed="#C" n="10"/>unctionem hanc quae in tempore esset ostendit dicens dilexisti 
          <lb ed="#C" n="11"/>iustitiam et odisti iniquitatem propterea unxit te deus: meruisse 
          <lb ed="#C" n="12"/>posterius est quam esse. si igitur nativitati unigeniti unctionem dei 
          <lb ed="#C" n="13"/>deputamus, quae unctio ob meritum dilectae iustitiae et perosae iniquitatis 
          <lb ed="#C" n="14"/>indulta sit provectus potius per unctionem unigenitus deus 
          <lb ed="#C" n="15"/>quam genitus intelligetur iamque per incrementa et profectus deus 
          <lb ed="#C" n="16"/>consummabitur qui non natus deus sit sed in deum sit unctus ex me<lb ed="#C" break="no" n="17"/>rito 
          et iam per causam erit deus christus: et non omnis causa per dominum 
          <lb ed="#C" n="18"/>nostrum Iesum christum</quote>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>