<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 75</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 75</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e5549"><!-- xAbSeN-q75 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e5549-Hd1e103">Quaestio 75</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e5549-Hd1e106" type="question-title"> quod in christo is qui est filius dei non sit ille qui est
      filius hominis sive is qui est aeternus non sit is qui est
      temporalis et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e111">hieronymus in psalmo cxiv</ref>: Iurauit dominua. Hoc quod dicit iurauit non
      ei qui ante Luciferum genitus est sed ei iurauit qui post Luciferum
      natus ex uirgine est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e117">item</ref>: Ipse enim est iste Melchisedech sine patre, sine matre, sine
      generatione. Ab omnibus ecclesiasticis dictum est, sine patre secundum
      carnem, sine matre secundum Deum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e123">idem in sermone de assumptione sanctae mariae</ref>: Verbum quod erat in
      principio et apud Deum erat uerbum; ipsum Deum genuit gloriosa uirgo
      Maria ex se carnem factum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e130">item</ref>: Qui elegit nos, inquit, ante mundi constitutionem, quia profecto
      quicquid Deus fecit ab initio, Christus fecit totum per unitatem
      sacramenti; et ideo iam Christus erat in filio, quoniam semper per
      sacramenti unitatem in Deo fuisse non dubitatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e136">item</ref>: Unus in carne, unus in sacramento atque unus in spiritu [et] nec
      admittit omnino ut alius filius hominis, alius filius Dei
      intelligatur, quia nec tempore praescribitur nec passione separatur.
      Sed totus Deus in Christum et Christus in Deum transiit, ut quidquid
      Dei filius est Christus dicatur, et quidquid Christus pertulerit, id
      Deus pertulisse recte dicatur. Nec nos hominem seorsum colimus nec
      adoramus sed Deum incarnatum, qui proprium sibi corpus animatum
      uniuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e142">item</ref>: Ipsum Dei filium adoramus, qui nihil in se pro assumpto homine
      est auctus nihilque quod uerbum caro factum est imminutus uel mutatus,
      et ideo unus idemque semper cum Deo patre filius adoratur, non
      recedens ex tempore, non alienus natura uel genere. Quod si tibi nouum
      uidetur quod hominem assumpsit, noueris quod semper cum eo et in eius
      consilio fuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e150">item</ref>: In Christo Iesu in quo est Deus et homo, sic unus in una
      persona, ut legatur quam saepe in diuinis litteris homo Deo coaeternus
      propter unitatem substantiae, ac deinde Deus homini uideatur
      compassus, cum nec ininitiabilis homo nec passibilis Deus. Sic tamen
      unitus est Deus suo corpori ut nullam patiatur fieri inter Deum et
      hominem humana opinione distantiam, ne forte, quod absit, alius filius
      Dei et alius filius hominis credatur, praesertim cum scriptura sic
      connectit et corporat Deum et hominem ut nec in tempore admodum
      hominem quis a Deo nec in passione possit ab homine Deum
      discernere. Unde si ad tempus respicias, inuenies semper filium
      hominis cum filio Dei; si ad passionem, inuenies semper cum filio
      hominis eumdem Dei filium ita unitum et indiuiduum, quantum ad uocem
      scripturae pertinet, ut nec homo a Deo separari in tempore nec ab
      homine Deus ualeat passione. Siquidem, ut haec apertius intelligatis,
      ipsius Christi uerba discutite: Nemo ascendit, inquit, in caelum nisi
      qui descendit de caelo, filius hominis qui est in caelo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e156">item</ref>: Idem Deus et homo in una substantia uel persona sine diuisione
      aut commixtione.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e162">item</ref>: Verum tamen uerbum est Deus et non caro quamquam carnem animatam
      assumpserit. Similiter et caro caro est animata et non uerbum, licet
      Dei uerbum caro conspecta sit ac uisa. Unde Iohannes: Quod fuit ab
      initio, quad uidimus ac perspeximus et manus nostrae tractauerunt de
      uerbo uitae, cum nemo Deum uerbum uidere aut tractare possit manibus,
      nisi per sacramentum sibi uniti hominis.  Quae nimirum unio tam
      mira est ut discerni nequeat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e171">item</ref>: Hinc est quod unus idemque manens filius unigenitus,
      indisseparatus in utrisque naturis conspicitur, et quae sunt utriusque
      substantiae operatur secundum unicuique essentiam uel naturalem
      proprietatem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e175">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e177">item</ref>: Emmanuel dum unus est et in eo ipso uterque, id est Deus et
      homo, quae utriusque naturae sunt ueraciter gessit, secundum aliud et
      aliud operans.  Secundum quod Deus, quae diuina sunt, secundum quod
      homo idem ipse, quae humana sunt. Et non alius miracula operatus est,
      alius perpetrauit humana passionesque sustinuit; sed unus idemque
      Christus, filius Dei atque filius hominis, qui et diuina gessit et
      humana.  Siquidem inseparabiliter atque indiuise communes Christus
      habuit actiones sed intelligendae sunt ipsorum operum qualitates,
      contemplandumque semper ad quae prouehatur humilitas carnis, ad quae
      inclinetur altitudo diuinitatis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e181">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e183">idem de similitudine carnis peccati</ref>: Prior homo de terra, terrenus;
      secundus e caelo, caelestis. Quis est iste caelestis?  Ille sine
      dubio, qui eum quem gestabat in baptismate fecit audire: Filius meus
      es tu; ego hodie genui te. Et qualiter dicitur hodie si in principio
      uerbum erat apud Deum? Quia non istud uerbum quod semper apud patrem
      fuisse et esse credendum est sed homo, quem Deus uerbum susceperat,
      audiuit, quod hic filius hominis per Dei filium Dei esse filius in Dei
      filio promeretur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e187">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e189">ambrosius de sacramentis lib. vi</ref>: Ego sum, inquit, panis uiuus, qui de
      caelo deacendi. Sed caro non descendit de caelo, quomodo descendit de
      caelo panis uiuus, quia idem dominus noster Iesus Christus consors est
      et diuinitatis et corporis; et tu, qui accipis carnem eius, diuinae
      substantiae in illo participaris alimento.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e195">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e197">augustinus contra maxentium, lib. ii</ref>: Una persona est Christus Deus et
      homo. Propter quod etiam: Nemo, inquit, ascendit in caelum nisi qui de
      caelo descendit, filius hominis qui est in caelo. Si ergo attendas
      distinctionem substantiarum, filius Dei de caelo descendit, filius
      hominis crucifixus est. Si unitatem personae, et filius hominis de
      caelo descendit et filius Dei crucifixus est. Propter hanc ergo
      unitatem personae non solum filium hominis dixit descendisse de caelo
      sed esse dixit in caelo cum loqueretur super terram.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e201">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e203">idem lib.  i de trinitate</ref>: Ex forma serui crucifixus est, et tamen
      gloriae dominus crucifixus est. Talis enim erat illa susceptio, quae
      Deum hominem faceret et hominem Deum. Quid tamen propter quid dicatur
      prudens lector intelligit. Nam ecce diximus quia, secundum quod Deus
      est, glorificat nos, secundum hoc utique quod dominus gloriae est, et
      tamen dominus gloriae crucifixus est. Quia recte dicitur et Deus
      crucifixus, non ex uirtute diuinitatis sed ex infirmitate carnis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e208">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e210">idem contra faustum</ref>: Ipsum dominum gloriae, in quantum homo factus est
      Dei filius, praedestinatum esse dicimus.  Clamat doctor gentium: qui
      factus est ei ex semine Dauid secundum carnem, qui praedestinatus est
      filius Dei in uirtute, ut qui futurus erat secundum carnem filius
      Dauid, esset tamen in uirtute filius Dei secundum spiritum
      sanctificationis, quia natus est de spiritu sancto et uirgine.  Ipsa
      est illa ineffabiliter facta hominis a Deo susceptio singularis, ut
      filius Dei et filius hominis simul; et filius hominis propter
      susceptum hominem, et filius Dei propter suscipientem Deum ueraciter
      et proprie diceretur, ne non trinitas sed quaternitas crederetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5549-d1e214">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5549-Rd1e216">ex libro de bono perseverantiae</ref>: Ita ut qui suscepit et quod suscepit
      una esset in trinitate persona. Neque enim homine assumpto
      quaternitas facta est sed trinitas mansit assumptione illa
      ineffabiliter faciente personae unius in Deo et homine ueritatem.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>