<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 79</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 79</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e5877"><!-- xAbSeN-q79 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e5877-Hd1e103">Quaestio 79</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e5877-Hd1e106" type="question-title"> quod christus fefellerit et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e5877-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5877-Rd1e111">ambrosius super lucam lib. ii</ref>: Non mediocris quoque causa est ut
      uirginitas Mariae falleret principem mundi; qui cum desponsatam uiro
      cerneret, partum non potuit habere suspectum. Fallendi, ut dixi,
      principis mundi fuisse consilium ipsius domini uerba declarant, cum
      apostoli iubentur tacere de Christo, cum sanati prohibentur gloriari
      de miraculo, cum daemones praecipiuntur silere de Dei filio. Fallendi
      autem principis mundi fuisse consilium, etiam apostolus declarauit
      dicens: Sed loquimur Dei sapientiam in mysterio absconditam, quam nemo
      principum huius saeculi cognouit. Si enim cognouissent, nunquam
      dominum maiestatis crucifixissent. Fefellit ergo, ut uinceret;
      fefellit diabolum, cum temptaretur, ut nunquam diuinitatem propriam
      fateretur. Sed tamen magis fefellit principes saeculi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5877-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5877-Rd1e117">idem in apologia david</ref>: Merito uenit occultus, qui falleret principem
      mundi tanquam Uriam illum, qui interpretatione dicitur lumen meum,
      transfigurantem se in angelum lucis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5877-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5877-Rd1e123">augustinus lxxxiii quaestionum cap. xv</ref>: Si phantasma fuit corpus
      Christi, fefellit Christus; non est ueritas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5877-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5877-Rd1e130">item cap. lvi</ref>: Summa et est neminem decipere, atque illud exhibere
      quod dictum est: Sit in ore uestro: est, est; non, non.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5877-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5877-Rd1e136">item</ref>: Sicut ergo summa et proprie diuina uirtus est neminem decipere,
      sic ultimum uitium est quemlibet decipere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5877-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5877-Rd1e142">item</ref>: Est summae uirtuti propinquior qui quamquam uelit hostem
      decipere non eum decipit, nisi auctoritate diuina. Deus enim nouit
      sincerius qua quisque poena praemioue sit dignus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5877-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5877-Rd1e150">item</ref>: Deus per se neminem decipit. Est enim pater ueritatis et ueritas
      et spiritus ueritatis; dignis tamen digna distribuens utitur animis
      pro meritis et dignitatibus, quae sunt in gradibus eorum ut si
      quisquam dignus est decipi, non solum per se ipsum non eum decipiat
      sed neque per talem hominem qui iam custodire persistit: sit in ore
      uestro, est, est; non, non; neque per angelum, cui non conuenit
      persona fallaciae sed aut per talem hominem qui nondum se huius mundi
      cupiditatibus exuit, aut per talem angelum qui pro suse uoluntatis
      peruersione ad uindictam peccatorum ordinatus est. Legimus enim
      deceptum regem uaticinio pseudoprophetarum, quoniam dignus erat sic
      decipi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5877-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5877-Rd1e156">item</ref>: Cum et Aegyptii deceptione digni essent, et populus Israel pro
      illa aetate generis humani in tali adhuc morum gradu constitutus esset
      ut non indigne hostem deciperet, factum est ut iuberet Dominus uel
      potius pro illorum cupiditate permitteret, ut uasa argentea uel aurea,
      quibus adhuc terreni regni appetitores inhiabant, et paterent ab
      Aegyptiis non reddituri et acciperent quasi reddituri.  Quam et[iam]
      mercedem tam diuturni laboris atgue operis pro talium animarum gradu
      non iniustam Deus esse uoluit, et poenam illorum quos digne fecit
      amittere id quod reddere debuerunt. Non itaque Deus deceptor est, quod
      credere nefarium quis non intelligat? sed meritorum et personarum
      iustissimus distributor.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5877-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5877-Rd1e162">item</ref>: Actum est ut alia carnali populo, alia spirituali pro temporum
      congruentia iuberentur. Non ergo mirum si hostem deceptione dignum
      decipere iussi sunt, qui erant adhuc digni hostem decipere. Nondum
      erant idonei quibus diceretur: Diligite inimicos uestros sed quibus
      dici oporteret: diliges promimum tuum et oderis inimicum tuum.
      Inchoatio quaedam facta est sub paedagogo, ut magistro perfectio
      seruaretur.  /283/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>