<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 53</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 53</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e4362"><!-- xAbSeN-q53 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e4362-Hd1e103">Quaestio 53</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e4362-Hd1e106" type="question-title"> quod peccatum adae magnum fuerit et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e4362-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4362-Rd1e111">ambrosius in epistola pauli ad romanos</ref>: Propterea sicut per unum
      hominem pecoatum etc. Quia unus Adam id est Eua, quia mulier Adae
      peccauit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4362-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4362-Rd1e117">item</ref>: In quo, id est in Adam, omnes peccauerunt. Ideo dixit in quo,
      cum de muliere loquebatur, quia non ad speciem retulit sed ad genus.
      In similitudinem praeuaricationis Adae et Thara, pater Abrahae, et
      Nachor et Laban proprios deos habebant. Et peccatum Adae non longe est
      ab idolatria. Praeuaricauit enim putans se hominem futurum Deum.
      Aestimauit enim hoc magis profuturum, quod diabolus suasit, quam quod
      Deus iussit, in loco Dei diabolum statuens. Unde et subditus /230/
      factus est diabolo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4362-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4362-Rd1e123">augustinus in enchiridion cap. xlv</ref>: Quamuis et in illo peccato, quod
      per unum hominem intrauit in mundum, et in omnes homines pertranaiit,
      propter quod etiam paruuli baptizantur, possint intelligi plura
      peccata, si unum ipsum in sua quasi membra singula diuidatur. Nam et
      superbia est illic, quia homo in sua potius esse quam in Dei potestate
      dilexit; et sacrilegium, quia Deo non credidit; et homicidium, quondam
      se praecipitauit in mortem; et fornicatio spiritualis, quondam
      integritas mentis humanae serpentine suasione corrupta est; et furtum,
      quia cibus prohibitus usurpatus est; et auaritia, quia plus quam quod
      sufficere debuit, appetiuit; et si quid aliud in hoc uno admisso
      diligenti consideratione inueniri potest.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4362-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4362-Rd1e130">item cap. xlvi</ref>: In iniquitatibus conceptus sum et in delictia mater
      mea in utero me aluit. Neque hic dixit in iniquitate uel in peccato,
      cum ad hoc recte dici possit sed iniquitates et peccata dicere
      maluit. Quia et in illo uno quod in omnes homines pertransiit atque
      tam magnum est ut in eo mutaretur et conuerteretur humana natura,
      reperiuntur, sicut supra disserui, plura peccata.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4362-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4362-Rd1e136">hieronymus ad virginem deo consecratam</ref>: Adae magis parcendum fuerat,
      qui adhuc nouellus erat et nullius ante peccantis et propter peccatum
      suum morientis retrahebatur exemplo. Tibi uero post tanta documenta,
      post legem, post prophetas, post euangelia, post apostolos, si
      delinquere uolueris, quomodo indulgere possit ignoro.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>