<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 78</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 78</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e5752"><!-- xAbSeN-q78 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e5752-Hd1e103">Quaestio 78</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e5752-Hd1e106" type="question-title"> quod christus servilem timorem habuisse videatur et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e111">augustinus de sermone domini in monte</ref>: Beati pauperes spiritu, id est
      non inflati, dum se diuinae auctoritati subdit anima, timens post hanc
      uitam ne pergat ad poenas, etiamsi forte in hac uita sibi beata
      esse uideatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e119">item</ref>: Videtur ergo mihi septiformis operatio spiritus sancti, de qua
      Isaias loquitur his gradibus congruere. Sed interest ordinis; nam ibi
      enumeratio ab excellentioribus rebus coepit, hic uero ab inferioribus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e125">item</ref>: Initium aapientiae timor domini est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e132">item</ref>: Timor Dei congruit humilibus, de quibus dicitur beati pauperes
      spiritu, id est non superbi, quibus apostolus dicit, Noli altum sapere
      sed time, id est noli extolli.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e138">idem in libro de gratia et libero arbitrio</ref>: Ne arbitremur nos non
      accepisse spiritum timoris domini, quod sine dubio magnum est Dei
      donum, de quo dicit Isaias: Requieacet auper eum spiritus sapientiae
      etc. Spiritus timoris domini, de quo dicit Christus: Eum timete, qui
      habet potestatem aorpus et animam perdere in Gehennam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e144">hieronymus de mansionibus filiorum israel</ref>: Noli altum sapere sed
      time. Deus enim superbis resistit, humilibus autem dat gratiam; et qui
      se exaltat, uideat ne cadat.  Potentes potenter tormenta patientur.
      Timor uirtutum custos est; securitas ad lapsum facilis.  Unde et in
      psalmo, postguam saluator dixerat: Dominus regit me etc. iungit
      timorem, qui custos est beatitudinis, et infert: Virga tua et baculus
      tuus ipsa me consolata sunt. Et est sensus: dum tormenta formido,
      seruaui gratiam quam acceperam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e150">gregorius in moralibus lib. i</ref>: Timens Deum et recedens a malo.
      Scriptum est de illo: Et repleuit eum spiritus timoris domini.
      Incarnatus enim dominus in semetipso omne quod nobis inspirauit,
      ostendit ut quod praecepto diceret, exemplo suaderet.  Iuxta
      humanitatis igitur naturam redemptor noster Deum timuit, quia ut
      superbum hominem redimeret, mentem pro illo humilem sumpsit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e158">dominus in evangelio</ref>: Paenitentiam agite, appropinquauit enim regnum
      caelorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e162">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e164">item</ref>: Nolite timere eos qui corpus occidunt, animam autem non possunt
      occidere. Sed timete eum qui potest animam et corpus perdere in
      Gehennam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e171">chrysostomus super matthaeum</ref>: Magister, quod est mandatum magnum in
      lege? Diliges dominum, Deum tuum, in toto corde tuo; diliges, inquit,
      non timebis, dicente Iohanne: Perfecta dilectio foras mittit
      timorem. Donec enim homo timet Deum, non eum diligit. Timere enim
      seruorum est, diligere autem filiorum; timor sub necessitate est,
      dilectio in libertate. Qui in timore seruit Deo, poenam quidem euadit,
      mercedem autem iustitiae non habet, quia inuitus fecit bonum propter
      timorem. Non uult ergo Deus ut timeatur ab hominibus quasi Deus sed ut
      diligatur quasi pater, quia adoptionis spiritum donauit hominibus.
      Quid est diligere Deum ex toto corde? Ut cor tuum non sit inclinatum
      ad ullius rei dilectionem amplius quam Dei. Quomodo cognoscitur uxoris
      plena dilectio? Uxor neminem debet sapientiorem putare quam uirum
      suum, etsi sit alter sapientior; neminem fortiorem, etsi sit alter
      fortior; neminem formosiorem, etsi sit alter formosior. Perfectum
      odium et perfectus amor iudicio rerum cognoscitur. Ut puta, si
      perfecte odias aliquem qualiacumque fuerint apud illum, omnia tibi
      displicent, siue quid dicit, siue quid agit. Sic etsi perfecte aliquem
      amas, quaecumque sunt apud eum tibi placent. Ergo et quaecumque mulier
      uidens aliquem dixerit, Quam sapiens uir, utinam uir meus talis esset!
      iam amor eius minus habet aliquid de perfecto amore. Sic et anima
      Christiana, quae sponsa est Christi, ita debet diligere Deum ut nihil
      sit in mundo quod amplius amet quam Deum. Pro quanta autem parte plus
      aliquid amauerit, pro tanta parte minus habet Deum. Quid est in toto
      corde, animam diligere Deum?  Certissimum animum habere in
      ueritate, et firmum in fide. Alius est amor cordis, alius animae. Amor
      cordis quodammodo carnalis est, ut etiam carnaliter Deum amemus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e177">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e179">item</ref>: si licet homini uxorem etc. Viro casto qualiscumque uxor bona
      uidetur, quia perfecta caritas uitia non sentit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e183">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e185">beda super parabolas</ref>: Timor domini principium sapientiae. Duo sunt
      timores Domini. Primus seruilis, qui principium scientiae uel
      sapientiae uocatur. Secundus amicabilis, qui perfectionem sapientiae
      comitatur. Timor seruilis principium sapientiae. Sed hunc timorem
      perfecta dilectio foras mittit. Succedit autem timor domini sanctus,
      permanens in saeculum saeculi, quem non excludit sed auget caritas.
      Ipse est quo timet filius bonus ne uel in modico oculos amantissimi
      patris offendat.  Uterque autem timor in futuro saeculo cessabit;
      caritas uero nunquam excidet sed in plenitudine sapientiae perpetua
      manebit; quod est cognoscere uerum et unum Deum, et quem misisti,
      Iesum Christum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e189">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e191">augustinus super psalmum xviii</ref>: Timor domini sanctus permanena in
      aaeculum aaeculi. Timor non ille sub lege poenalis temporalia bona
      sibi subtrahi perhorrescens, quorum dilectione anima fornicatur sed
      castus quo ecclesia sponsum suum quanto ardentius diligit tanto
      diligentius offendere cauet, et ideo non foras mittit consummata
      dilectio timorem hunc sed permanet in saeculum saeculi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e195">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e197">item</ref>: Timor domini non seruilis sed castus, gratis amans, non puniri
      timens ab eo quem tremit sed separari ab eo quem diligit.  Iste est
      timor castus, non quem consummata caritas foras mittit sed permanens
      in saeculum saeculi. Hic est spiritus sanctus; id est, hunc donat
      spiritus sanctus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e201">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e203">idem in libro quaestionum lxxxiii, cap. xxxv</ref>: Nulli dubium est non
      aliam metuendi esse causam nisi ne id quod amamus aut adeptum
      amittamus, aut non adipiscamur speratum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e210">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e212">item</ref>: Si cupit, quia nihil aliud est cupiditas nisi amor rerum
      transeuntium, metuat necesse est ne aut amittat eas cum adeptus
      fuerit, aut non adipiscatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e216">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e218">cap. xxxvi</ref>: Nemo beatissimus metuit. Non est itaque uitium, non
      metuere. At audacia uitium est. Non ergo quisquis non metuit audax
      est, quamuis omnis qui audet non metuat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e222">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e224">item</ref>: Cum commune sit non metuere beatissimo et audaci sed beatissimus
      id habeas per tranquillitatem animi, audax per temeritatem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e228">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e230">idem supra, cap. xxvi</ref>: Sapientia Dei hominem ad exemplum, quo recte
      uiueremus, suscepit. Pertinet autem ad uitam rectam quae non sunt
      metuenda non metuere. Mors autem metuenda non est. Oportuit ergo id
      ipsum illius hominis quem Dei sapientia suscepit morte monstrari. Sunt
      autem qui quamuis mortem ipsam non timeant, genus tamen aliquod mortis
      horrescunt. Nihilo minus hoc cruce ostendendum fuit. Nihil erat inter
      omnia genera mortis illo genere exsecrabilius et formidolosius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e234">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e236">cap. lxii</ref>: Omnis qui beate uult uiuere, si uiuit ut uult, beatus est.
      Omnis autem homo beate uult uiuere. Omnis ergo homo qui uiuit ut uult,
      beatus est. Ex quo conficitur neminem uiuere ut uult qui turpiter
      uiuit, quia nemo beatus est qui turpiter uiuit. Ideo autem non uiuit
      ut uult, quia, etsi multa secundum uoluntatem suam faciat,
      consequuntur plura contra ipsius uoluntatem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5752-d1e240">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5752-Rd1e242">hieronymus super eundem psalmum</ref>: Timor domini sanctus permanet in
      saeculum saeculi. Timor cum caritate; unde dixit: perfecta caritas
      foras mittit timorem. Time non timore Gehennae aut timore poenae sed
      timore sancto.  Sic timeas, ut quem amas non perdas per negligentiam.
      /281/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>