<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 81</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 81</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e6226"><!-- xAbSeN-q81 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e6226-Hd1e103">Quaestio 81</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e6226-Hd1e106" type="question-title"> quod in morte christi separatio divinitatis et humanitatis
      sit et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e111">athanasius de trinitate lib. iii</ref>: Nostras infirmitates noster mortalis
      uel passibilis homo uere sustinuit, qui post passionem a Deo rursus
      assumptus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e117">item</ref>: Intellige quia prius hic homo in natiuitate de Maria uirgine
      assumptus est, et in passione permittente potestate eius traditus est,
      et post passionem denuo assumptus ab ipso uel acceptus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e123">item lib. vi, cap. ii</ref>: Maledictus qui hunc totum hominem, id est
      animam et corpus, quod assumpsit, denuo assumptum uel liberatum post
      tertiam diem a mortuis resurrexisse non confitetur, fiat, fiat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e130">hilarius super matthaeum</ref>: Clamor uero ad Deum corporis uox est
      recedentis a se uerbi Dei testate discidium; denique cur relinquatur
      exclamat dicens: Deus meus, quare me dereliquisti? Sed relinquitur,
      quia erat homo morte peragendus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e136">ambrosius super lucam</ref>: Clamauit Iesus uoce magna dicens: Veua, Deus
      meus, respice in me, quare me dereliquisti? Ergo nec ego erubescam
      confiteri, quod Christus non erubuit magna uoce profiteri. Clamauit
      homo, diuinitatis separatione moriturus; nam cum diuinitas mortis
      libera sit, utique mors esse non poterat, nisi uita discederet, quia
      uita diuinitas est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e142">augustinus super iohannem homilia xlv</ref>: Si dixerimus quia Verbum Dei
      posuit animam et iterum sumpsit, metuendum est ne dicatur nobis, Ergo
      aliquando anima illa separate est a Verbo et aliquando Verbum
      illud, ex quo suscepit animam illam, fuit sine anima.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e150">item</ref>: Quid fecit passio, quid fecit mors, nisi corpus ab anima
      separauit?  Animam uero a uerbo non separauit. Mortuus est dominus
      sine dubio.  Caro ipsius exspirauit, anima ad tempus deseruit carnem.
      A uerbo autem animam separatam esse non dico. Latronis animae dixit:
      hodie mecum eris in paradiso. Latronis animam non deseruit, et
      deserebat suam?  Absit sed animam inseparabiliter habuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e156">idem de trinitate lib. ii, cap. v</ref>: Ideo nusquam scriptum est quod Deus
      pater maior sit spiritu sancto, quia non sic est assumpta creatura, in
      qua appareret spiritus sanctus, sicut assumptus est filius hominis.
      Neque enim columbam beatificauit spiritus, uel ignem unitatique
      personae suae coniunxit in aeternum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e162">claudianus de statu animae lib. iii</ref>: Ipse quoque dominus de cruce
      clamauit: Deus meus, quare me dereliquiati? Si enim non discessit, non
      dereliquit. Si dereliquit, utique discessit. Sicut ergo illocalitas
      Deo non adimitur, quo hominem Christum discedendo deseruit, sic anima
      illocalitatis priuilegium non amittit, cum corpore moriente discedit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e167">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e169">item supra</ref>: Magis in anima est corpus quod aggrauat animam, quam in
      corpore anima quae grauatur, onus uidelicet in portitore, non portitor
      in onere. Quae cum ita sint, magnam animae auctoris sui inesse
      similitudinem illud indicio est, quod sicut illocaliter mundus in Deo
      est sic illocaliter corpus in anima.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e173">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e175">fulgentius in libro de immensitate divinitatis filii dei</ref>: Communem
      passionem diuinitatis et carnis unitas personae fecit in Christo. Per
      hanc unitatem dominus gloriae asseritur crucifixus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e179">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e181">item</ref>: Quando mortuo Christo anima deseruit carnem tunc solutum est
      illud templum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e185">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e187">item</ref>: Ipsa quoque Christi diuinitas, quae secundum animam contristari
      et secundum carnem dignata est mori, secundum substantiae
      proprietatem, sicut immortalis sic est impassibilis praedicanda.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e193">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e195">item</ref>: Humanitas ergo filii nec tote in sepulcro fuit nec tote in
      inferno sed in sepulcro secundum carnem Christus iacuit, et secundum
      animam ad infernum descendit. Secundum eandem animam ab inferno ad
      carnem, quam in sepulcro reliquerat, rediit. Secundum diuinitatem uero
      quae nec loco tenetur nec fine concluditur, totus fuit in sepulcro cum
      came, totus in inferno cum anima. Ac per hoc plenus fuit ubique
      Christus, quia non est Deus ab humanitate quam susceperat separatus,
      qui et in anima sua fuit ut solutis inferni doloribus ab inferno
      uictrix rediret, et in carne sua fuit ut celeri resurrectione corrumpi
      non posses.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6226-d1e199">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6226-Rd1e201">item</ref>: Totus Christus secundum solam animam ad infernum descendit. Idem
      atque inseparabilis Christus secundum solam carnem de sepulcro
      surrexit. Idem atque inseparabilis Christus secundum totum hominem
      quem accepit terram localiter deserens ascendit.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>