<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 105</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 105</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e7502"><!-- xAbSeN-q105 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e7502-Hd1e103">Quaestio 105</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e7502-Hd1e106" type="question-title"> quod eadem maria tam caput domini quam pedes unxerit
      et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e7502-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7502-Rd1e111">ex homilia iohannis episcopi de proditione iudae</ref>: Tunc abiit unus de
      duodecim etc. Ante proditionis tempus, ante traditionis horam accessit
      meretrix uas alabastrum manibus portans, et unguentum domini capiti
      supra effudit; paulo ante meretrix subito pudica processit, et
      quando prostituta lupanar exiuit, tunc discipulus Gehennam
      intrauit. Quando illa mercedem sui corporis abdicabat, tunc iste
      pretium magistri sanguinis postulabat. Quando illa osculabatur pedes,
      ut susciperetur, tunc iste domini labia osculabatur, ut proderet. Ideo
      dixi tunc ut non magistrum infirmitatis accuses, quoniam discipulum
      reperis proditorem. Magis etenim uirtutem doctoris ostendit, qui et
      meretrices ad obediendum conuolare perfecit. Quid igitur qui
      meretricum mores ualuit commutare, discipulum non retinere? Valde,
      inquam, et incunctanter ualuit retinere sed necessitate nolebat bonum
      efficere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7502-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7502-Rd1e119">hieronymus super osee in prologo</ref>: Haec est mulier meretrix et adultera
      quae in euangelio pedes domini lauit, crine detersit, et confessionis
      suae honorauit unguento; indignantibusque discipulis et maxime
      proditore quod non fuisset uenditum et pretium illius in alimentum
      pauperum distributum, dominus respondit: Quid molesti estis mulieri?
      Opus bonum operata est in me. Pauperes enim semper hababitis uobiscum,
      me autem non semper. Et ne putaretur leue esse quod fecerat, et nardum
      pisticum, id est unguentum fidelissimum, ad aliud quid et non ad
      ecclesiam referendum, dat nobis occasionem intelligentiae, et magna
      fidei praemia repromittit, dicens: Amen, amen dico uobis, ubicumque
      praedicatum fuerit hoc euangelium in toto mundo, dicetur et quod haec
      fecerit, in memoriam eius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7502-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7502-Rd1e125">beda super lucam lib. iii</ref>: Et ecce mulier, quae erat in ciuitate
      peccatrix etc. Quidam dicunt hanc eandem non esse mulierem quae
      imminente dominica passione caput pedesque eius unguento perfudit,
      quia haec lacrimis lauerit et crine pedes terserit et manifeste
      peccatrix appelletur. De illa autem nihil tale scriptum sit, nec
      potuerit statim capite domini meretrix digna fieri. Verum qui
      diligentius inuestigant, inueniunt eandem mulierem, Mariam uidelicet
      Magdalenam, sororem Lazari, sicut Iohannes narrat, bis eodem functam
      obsequio. Semel quidem hoc loco cum primo accedens remissionem
      meruit peccatorum, secundo autem in Bethania non iam peccatrix sed
      sancta, non solum pedes sed et caput eius unxisse reperitur. Quod et
      regulae allegoriae pulcherrime congruit. Quia et unaquaeque fidelis
      anima prius et domini pedes humiliata peccatisque absoluenda curuatur,
      deinde augescentibus per tempora meritis laetae fidei flagrantia
      domini quasi caput odore perfundit aromatum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7502-d1e132">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7502-Rd1e134">idem in homilia feriae tertiae post ramis palmarum</ref>: Altera soror Lazari
      Maria in magnae dilectionis indicium accepit libram unguenti, nardi
      pistici preciosi, et unxit pedes Iesu et extersit capillis suis. Sed
      prius notandum quod, sicut narrantibus Matthaeo et Marco didicimus,
      non solum pedes domini Maria sed et caput nardo perfudit. Nec
      dubitandum est quod et ipsa sit mulier quae, sicut Lucas refert,
      quondam peccatrix ad dominum cum alabastro uenit unguenti, et stans
      retro secus pedes eius, lacrymis coepit rigare pedes eius et capillis
      suis tergebat et osculabatur et unguento ungebat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e7502-d1e138">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e7502-Rd1e140">hieronymus damaso secundo tractatu super cantica canticorum</ref>: Loquitur
      euangelium quia uenit mulier habens alabastrum unguenti, nardi pistici
      preciosi, non illa peccatrix sed sancta, de qua nunc mihi sermo
      est. Scio quippe Lucam de peccatrice, Matthaeum uero et Iohannem et
      Marcum non de peccatrice dixisse. Venit ergo non peccatrix illa sed
      sancta, cuius nomen quoque Iohannes inseruit, habens alabastrum
      unguenti preciosi, et effudit super caput Iesu. In figura ergo istius
      quae nunc loquitur: Nardus mea dedit 
      <pb ed="#C" n="189-v"/>
               <lb ed="#C"/>
      odorem suum: illa super caput Domini fudit unguentum
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>