<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 125</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 125</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e9751"><!-- xAbSeN-q125 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e9751-Hd1e103">Quaestio 125</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e9751-Hd1e106" type="question-title"> quod non sit coniugium inter infideles et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e109">EX EPISTOLA I PAULI AO CORINIHI0S: Mulier alligata est, quanto tempore
      uir eius uiuit. Quod si dormierit uir eius, liberata est; cui uult
      nubat, tantum in domino.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e112">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e114">ambrosius super hanc epistolam</ref>: Quod ei infidetie dieaedit, discedat;
      non est enim frater etc. Hoc est non debetur reuerentia coniugii
      ei qui horret auctorem coniugii. Non enim ratum est matrimonium quod
      sine Dei deuotione est. Ac per hoc non est peccatum ei qui dimittitur
      propter Deum, si alii se iunxerit.  Contumelia enim creatoris soluit
      ius matrimonii circa eum qui relinquitur, ne accusetur alii copulatus.
      Infidelis autem discedens et in Deum et in matrimonium peccare
      dignoscitur, quia noluit sub Dei deuotione habere coniugium. Itaque
      non est ei fides seruanda coniugii, qui ideo recessit, ne audiret
      auctorem et Christianorum Deum coniugii.  Nam si Hesdras dimitti fecit
      uxores aut uiros infideles, ut propitius fieret Deus, nec iratus si
      alias ex genere suo acciperent (non enim ita praeceptum his est, ut
      remissis istis alias minime ducerent); quanto ergo magis, si infidelis
      discesserit, liberum habebit arbitrium, si uoluerit nubere legis suae
      uiro? Illud enim non debet imputari matrimonium quod extra decretum
      Dei factum est; sed cum post cognoscit et dolet deliquisse se, emendat
      se ut ueniam mereatur. Si autem ambo crediderint, per cognitionem Dei
      confirmant coniugium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e120">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e122">item</ref>: Nubat uidua cui uult, tantum in domino, id est religionis suse
      uiro.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e127">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e129">hieronymus ad pammachium</ref>: Nubat tantum in domino, id est Christiano.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e135">idem contra iovinianum lib. i</ref>: Si quis frater umorem habet infidetem,
      et haea consenserit habitare cum illo, non dimittat illam.  His quos
      in matrimonio deprehendisset fides, hoc est si unus credidisset e
      duobus, praecipit ne credens relinqueret non credentem.  E contrario
      iubet, si infidelis repudiat fidelem propter fidem Christi, discedere
      debere credentem nec coniugem praeferre Christo, cui et anima
      postponenda est. At nunc pleraeque contemnentes apostoli iussionom
      iunguntur gentilibus et templa Dei idolis prostituunt.  Ignoscit
      apostolus infidelium coniunctioni quae habentes maritos in
      Christum postea crediderunt, non his quae cum Christianae essent,
      nupserunt gentilibus, ad quas alibi loquitur: Nolite iugum ducere cum
      infidelibus; quae enim participatio institiae cum iniquitate? aut quae
      societas lucis ad tenebras? quae conuentio Christi ad Belial? aut quae
      pars fideli cum infideli? quia consensus templo Dei sum idolis? Vis
      apertius discere quod Christianae omnino non liceat ethnico nubere?
      Audi eundem apostolum. Cui uult nubat, tantum in domino, id est
      Christiano.  Qui secundas nuptias tertiasque concedit in domino,
      primas cum ethnico prohibet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e141">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e143">idem lib. iv super epistolam ad ephesios</ref>: Sicut non omnis congregatio
      haereticorum Christi ecclesia dici potest, sic non omne matrimonium,
      quo non uxor uiro secundum Christi praecepta coniungitur, rite
      coniugium appellari potest, sed magis adulterium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e147">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e149">ex decretis eutychiani papae</ref>: Si quis gentilis gentilem dimiserit
      uxorem ante baptisma, post baptismum in potestate eius erit eam
      habere, uel non.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e153">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e155">augustinus de adulterinis coniugiis</ref>: Mortuo uiro in potestate habet
      cui uult nubere, tantum in domino. Quod duobus modis accipi potest,
      aut Christiana permanens aut Christiano nubens. Non enim in euangelio
      uel apostolicis litteris sine ambiguitate declaratum esse recolo,
      utrum dominus prohibuerit fideles infidelibus iungi; quamuis
      beatissimus Cyprianus iungere cum infidelibus uinculum matrimonii
      dicat prostituere gentibus membra Christi. Sed quia de his qui iam
      coniuncti sunt alia quaestio est, audiatur et hic apostolus dicens: si
      quis frater uxorem habet infidelem etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e159">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e161">idem de bono coniugali</ref>: Adulterium dicitur cum uel propriae libidinis
      instinctu uel alienae consensu cum altero uel altera contra pactum
      coniugale concumbitur atque ita frangitur fides.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e168">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e170">beda super lucam</ref>: Audiuit Herodes tetrarcha famam Iesu etc. Philippus
      Herodiadem filiam Arethae regis Arabum accepit uxorem, quam idem
      Aretha postmodum ablatam ab eo dedit Herodi eo quot maioris esset
      potestatis, factumque est adulterium publicum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e174">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e176">item</ref>: Herodes enim metuebat Iohannem, sciens eum uirum iustum et
      sanctum, et custodiebat eum et audito eo multa faciebat et libenter
      eum audiebat. Sed uicit eum amor mulieris.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e180">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e182">item</ref>: Qui quoniam noluit cohibere luxuriam ad homicidae reatum
      prolapsus est, minusque illi peccatum maioris erat causa peccati, cum
      districto Dei iudicio contigit ut propter appetitum adulterae quam
      detestandam sciebat, sanguinem funderet prophetae quem Deo acceptum
      esse cognouerat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e186">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e188">item</ref>: Et contristatus est rex. Tristitiam praetendebat in uultu, unde
      laetabatur occulte, quod ea petebantur quae et antea facere, si
      excusabiliter posset, disponebat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e192">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e194">sermo iohannis episcopi de eadem die</ref>: Et hic tantus traditur
      adulterae, addicitur saltatrici.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e198">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e200">item</ref>: Herodes tu adulterium facis, et in carcerem uadit Iohannes.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e205">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e207">ex concilio meldensi cap. i</ref>: Si quis habuerit uxorem uirginem ante
      baptisma, alteram habere non potest. Crimina in baptismo soluuntur,
      non coniugia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e211">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e213">innocentius rufo et eusebio, episcopis macedonibus</ref>: Deinde ponitur non
      dici oportere eum digamum, qui catechumenus habuerit atque amiserit
      uxorem, si post baptismum fuerit aliam sortitus, eamque primam uideri
      quae nouo homini copulata sit, quia illud coniugium per baptismi
      sacramentum cum caeteris criminibus sit ablutum. Dicite mihi, crimina
      tantum dimittuntur in baptlsmo, an alia quae secundum Dei praecepta
      ac Dei instituta complentur? Uxorem ducere crimen est, an non?
      Si crimen est, ipse est auctor in culpa qui, ut crimina
      committerentur, in paradiso, cum ipse eos iungeret, benedixit. Si uero
      non est crimen, quomodo creditur inter crimina esse dimissum? Quid de
      talium filiis percensetur? Numquid non erunt admittendi in hereditatis
      consortio, eruntque appellandi naturales?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e219">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e221">item</ref>: Ipse dominus dum interrogaretur a Iudaeis si liceret dimittere
      uxorem, atque exponeret fieri non debere, addidit: Quod Deus
      coniunxit, homo non separet. Ac ne de his locutus esse credatur, qui
      post baptismum uxores sortiuntur, meminerit hoc et a Iudaeis
      interrogatum et Iudaeis esse responsum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e225">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e227">item</ref>: Nuptialis copula, quae Dei mandato perficitur, non potest dici
      peccatum. Eritque integrum aestimare, aboleri non posse prioris nomen
      uxoris, cum non dimissum sit pro peccato, quia ex Dei uoluntate sit
      completum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e231">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e233">ivo carnotensis hildeberto cenomanensium episcopo</ref>: Hoc ergo mihi
      considerandum uidetur de muliere quae relicto Iudaismo conuolauit ad
      baptismum, utrum consanguinea fuerit prioris mariti an non. Quod si
      repertum fuerit, credo secundum legem Christianam quam professa est, a
      priori marito posse dissolui et nubere cui uelit in domino. Alioquin
      uir cui nupserit adulter erit et ipsa adultera. Baptismus enim
      secundum Innocentium papam peccata dimittit, non coniugia soluit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e237">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e239">augustinus de nuptiis et concupiscentia ad valerium comitem</ref>: Donum Dei
      esse etiam pudicitiam coniugalem beatus Paulus ostendit, ubi de hac re
      loquens ait: Volo autem omnes homines esse sicut me ipsum, sed
      unusquisque proprium donum habet a Deo, aliua quidem sic, alius
      uero sic.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e246">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e248">item</ref>: Quid ergo dicimus, quando et in quibusdam impiis inuenitur
      pudicitia coniugalis? Utrum eo peccare dicendi sunt, quod dono Dei
      male utantur, non id referentes ad cultum eius a quo acceperunt? An
      forte nec done Dei putanda sunt ista, quando haec infideles agunt,
      secundum apostoli sententiam dicentis: Omne quod non est ex fide
      peccatum est? Quis audeat dicere donum Dei esse peccatum? De his quae
      faciunt dictum est: Omne quod non est ex fide peccatum eat. Absit
      autem pudicum ueraciter dici qui non propter Deum uerum fidem connubii
      seruat uxori. Copulatio itaque maris et feminae generandi cause bonum
      est naturale nuptiarum. Sed isto bono male utitur qui bestialiter, ut
      sit eius intentio in uoluptate libidinis, non in uoluntate propaginis.
      Hoc tam euidens bonum cum infideles habent, quia infideliter utuntur
      in malum peccatumque conuertunt. Quapropter qui non hac intentione,
      non hoc fine generant filios, ut eos ex membris hominis primi in
      membra transferant Christi, sed infideles parentes infideli prole
      glorientur, etiam si tantae sint obseruantiae ut secundum
      matrimoniales tabulas non nisi liberorum procreandorum cause
      contrahant, non est in eis uera pudicitia coniugalis. Cum enim sit
      uirtus pudicitia, quomodo uera ratione pudicum corpus asseritur,
      quando a uero Deo ipse animus fornicatur?  Quam fornicationem psalmus
      accusal ubi dicit: Perdidisti omnes, qui fornicantur abs te. Dicit
      apostolus omne quod non est ex fide, peccatum est, et sine fide
      impossibile est placere Deo.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e252">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e254">idem de bono coniugali</ref>: Bonum igitur nuptiarum per omnes gentes atque
      omnes homines in cause generandi et in fide castitatis. Quod autem ad
      populum Dei pertinet, etiam in sanctitate sacramenti, per quam nefas
      est repudio discedentem alteri nubere dum uir eius uiuit, nec saltim
      ipsa cause pariendi, quae cum sola sit qua nuptiae fiunt, nec ea re
      non subsequente propter quam fiunt soluitur uinculum nuptiaie
      nisi coniugis morte. Quemadmodum si fiat ordinatio clerici ad plebum
      congregandam, etiam si plebis congregatio non subsequatur, manet in
      illis ordinatis sacramentum ordinationis; et si aliqua culpa quisquam
      ab officio remoueatur, sacramento domini semel imposito non carebit
      quamuis ad indicium permanente. Generationis itaque causa fieri
      nuptias apostolus ita testis est: Volo, inquit, iuniores nubere. Et
      quasi ei diceretur, Ut quid? continuo subiecit, filios procreare,
      matresfamilias esse. Ad fidem autem castitatis illud pertinet: Uxor
      non potestatem proprti corporis habet, sed uir; similiter et uir non
      habet poteatatem corporia aui, sed mulier. Ad sacramenti autem
      sanctitatem illud: Uzorem a uiro non discedere, qued si discesserit
      manere innuptam, aut uiro auo reconditiari; et uir uxorem ne
      dimittat. Haec omnia bona sunt propter quae nuptiae bonae sunt,
      proles, fides, sacramentum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9751-d1e260">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9751-Rd1e262">idem contra iulianum</ref>: Alia sunt ad nuptias proprie pertinentia, quibus
      ab adulteriis nuptiae discernuntur, sicuti est tori coniugatis fides
      etc.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>