<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 156</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 156</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e12269"><!-- xAbSeN-q156 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e12269-Hd1e103">Quaestio 156</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e12269-Hd1e106" type="question-title"> quod nulla de causa liceat christianis quemquam interficere
      et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e12269-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12269-Rd1e111">augustinus ad macedonium</ref>: Non enim bonus est quispiam timore poenae
      sed amore iustitiae. Verumtamen non inutiliter etiam metu legum humana
      coercetur audacia, ut et tuta sit inter improbos innocentia, et in
      ipsis improbis, dum formidato supplicio frenatur facultas, inuocato
      Deo sanetur uoluntas. Sed huic ordinationi rerum humanarum contrariae
      non sunt intercessiones episcoporum, immo uero nec causa nec locus
      intercedendi ullus esset, si ista non essent. Tanto enim sunt
      intercedentium et parcentium beneficia gratiora quanto peccantium
      iustiora supplicia. Nec ob aliud, quantum sapio, in ueteri testamento
      seuerior legis uindicta feruebat nisi ut ostenderetur recte iniquis
      poenas constitutas, ut, quod eis parcere noui testamenti indulgentia
      commonemur, aut remedium sit salutis quo peccatis parcatur et nostris,
      aut commendatio mansuetudinis, ut per eos qui parcunt ueritas
      praedicata non tantum timeatur uerum etiam diligatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12269-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12269-Rd1e117">item</ref>: Et ideo non usque ad mortem protendenda est disciplina, ut sit
      cui prodesse possit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12269-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12269-Rd1e123">item</ref>: Cum intercedimus sequuntur aliquando quae nolumus, siue in pro
      peccatore damnando ipso qui nostra intercessione liberatur, ut
      uel immanius impunita grassetur audacia subdita cupiditati, ingrata
      lenitati atque unus morti ereptus plurimos necet, uel ipso per
      beneficium nostrum in melius commutato, moribus correcto, alius male
      uiuendo pereat sibique hac impunitate proposita, talia uel grauiora
      committat. Non, ut opinor, haec mala imputanda sunt nobis, cum
      intercedimus uobis, sed potius illa bona quae, cum id facimus,
      intuemur et uolumus, id est commendatio mansuetudinis ad conciliandam
      dilectionem uerbo ueritatis et ut qui liberantur a temporali morte sic
      uiuant, ne in aeternam, unde nunquam liberentur, incurrant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12269-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12269-Rd1e132">item</ref>: Nihil nocendi cupiditate fiat, sed consulendi caritate; et nihil
      fiat inaniter, nihil inhumaniter. Ita formidabitur ultio cognitoris ut
      nec intercessoris religio contemnatur, quia et plectendo et ignoscendo
      hoc solum bene agitur, ut uita hominum corrigatur. Quod si tanta est
      peruersitas et impietas ut ei corrigendae nec disciplina possit
      prodesse nec uenia, a bonis tamen intentione atque conscientia quam
      Deus cernit, siue seueritate siue lenitate non nisi officium
      dilectionis impletur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12269-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12269-Rd1e138">idem ad bonifatium</ref>: Itaque hostem pugnantam necessitas perimat, non
      uoluntas. Sicut rebellanti et resistenti uiolentia redditur ita uicto
      uel capto misericordia iam debetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12269-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12269-Rd1e144">idem de quaestionibus novi et veteris testamenti, cap. ix</ref>: Quare ergo
      sententia data est, ut qui accipit gladium gladio pereat, nisi quia
      nulli licet excepto iudice gladio quemquam occidere? Apostolo autem
      Petro usque ad hoc permissum est, quod dolorem faceret, non quod
      occideret. Hoc enim audiens, ne iterum percuteret, dicit propterea,
      quia Christianis iam factis occidere non licet. In misericordia enim
      positis lege iuris mundo crediti uti non licet aspere.  /524/
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>