<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 122</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 122</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e9510"><!-- xAbSeN-q122 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e9510-Hd1e103">Quaestio 122</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e9510-Hd1e106" type="question-title"> quod omnibus nuptiae concessae sint et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e111">paulus apostolus in epistola i ad corinthios</ref>: De quibus autem
      scripsistis mihi: bonum est homini mulierem non tangere; propter
      fornicationem autem unusquisque suam uxorem habeat et unaquaeque uirum
      suum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e117">actus primae sedis stephani papae cap. iii</ref>: Aliter se habet
      orientalium traditio ecclesiarum, aliter huius sanctse Romanae
      ecclesiae. Nam eorum presbyteri, diaconi atque subdiaconi matrimonio
      copulantur.  Istius autem ecclesiae uel occidentalium nullus a
      subdiaconis usque ad episcopum licentiam habeat coniugium sortiendi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e123">leo contra epistolam nicetae abbatis</ref>: Seriatim et aperte prosequamur
      quod sancta Romana ecclesia in gradibus clericorum agit. Clericos enim
      ostiarios, lectores, exorcistas, acolytos, si extra uotum et habitum
      monachi inueniantur et continent iam pro fiteri nolunt, uxorem ducere
      uirginem cum benedictione sacerdotali permittit. Non autem uiduam aut
      repudiatam, quia propter hoc deinceps nec ad subdiaconatum prouehi
      poterunt, nec laicus non uirginem sortitus uxorem aut bigamus ad
      clericatum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e130">beda de tabernaculo</ref>: Feminalia, quae ad operiendam carnem turpitudinis
      filiis Aaron dantur, illam castimoniae portionem, quae ab
      appetitu copulae coniugalis proprie cohibet, designant, sine qua nemo
      uel sacerdotium suscipere uel ad altaris potest ministerium
      consecrari, id est nisi aut uirgo permanserit aut cum uxore
      coniunctionis foedera soluerit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e138">gregorius venantio episcopo lunensi</ref>: Statuimus diaconem et abbatem
      quem de portu Veneris indicas cecidisse, ad sacrum ordinem non debere
      uel posse aliquo modo reuocari. Subdiacones quoque quos similis culpa
      constringit, ab officio suo inreuocabiliter depositi inter laicos
      communionem accipiant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e142">IDEM ARTHEMI0 SUBDIACONO: Quia aliquos monachorum ad tantum nefas
      prosiluisse cognouimus ut uxores publice sortiantur, sub omni eos
      uigilantia requiras et inuentos cohertione in monasterium, quorum
      monachi fuerant, remittas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e147">idem</ref>: Peruenit ad nos, quod quidam uir nequissimus diabolico instinctu
      de monasterio suaserit quandam exire Deo sacratam atque a quodam uiro,
      unde exierat, sit reuocata, rursusque eam uir ille nequissimus iniqua
      suasione de monasterio eiciens apud se nunc usque retineat impudice.
      Volumus autem atque praecipimus ut episcopatus tui auctoritate
      reuocetur ac reducatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e151">IDEM MORALIUM LIB. Xll: Meliua est nubere quam uri. Sine culpa ad
      coniugium ueninnt, si tamen necdum meliora deuouerunt. Nam quisquis
      maius bonum subire proposuit, bonum minus quod licuit, illicitum
      fecit. Scriptum quippe est: Nemo mittens manum suam super aratrum etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e156">gelasius papa</ref>: Virginibus sacris se quosdam sociare cognouimus et post
      dedicatum incesta foedera sacrilegaque miscere; quos protinus
      aequum est a sacra communione detrudi et nisi per publicam probatamque
      paenitentiam non recipi. At his certe uiaticum de saeculo
      transeuntibus, si tamen paenituerunt, non negere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e163">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e165">ex chalcedonensi concilio</ref>: Diaconissam non debere ante XL annos
      ordinari et hoc cum diligenti probatione. Si uero susceperit ordinem
      et quantocumque tempore se obseruauerit ad ministerium, postea se
      nuptiis tradiderit iniuriam faciens gratiae Dei, haec anathema sit cum
      illo qui in illis nuptiis conuenerit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e171">item</ref>: Virginem quae se Deo consecrauit, similiter et monachum non
      licere nuptialia iura contrahere. Quod si hoc inuenti fuerint
      perpetrantes, excommunicentur; confitentibus autem decreuimus ut
      habeat auctoritatem eiusdem loci episcopus misericordiam
      humanitatemque largiri.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e175">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e177">hieronymus contra iovinianum lib. i</ref>: Et si nupserit uirgo, non
      peccabit; non illa uirgo quae se semel Dei cultui dedicauit; harum
      siqua nupserit, habebit damnationem quia primam fidem irritam fecit.
      Si autem hoc de uiduis adiecit, quanto magis de uirginibus
      praeualebit, cum etiam his non liceat, quibus aliquando licuitl
      Virgines enim quae publice consecratae nupserint, non tam adulterae
      sunt quam incestae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e181">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e183">augustinus de conflictu vitiorum et virtutum cap. xxii</ref>: Nubendi
      licentia quibusdam tribuitur hoc est qui uirginitatem uel castimoniam
      uidualem nequaquam professi sunt; quibusdam autem non tribuitur, id
      est qui uirgines uel continentes esse decreuerunt.  Fornicatio uero
      nulli impune conceditur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e187">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e189">idem in epistola ad bonefatium comitem</ref>: Nos nouimus, nos testes sumus,
      quod nobiscum apud Tubanas de animo et uoluntate tua fuerimus
      collocuti. Soli tecum eramus ego et frater Alypius. Nempe omnes actus
      publicos, quibus occupatus eras relinquere cupiebas, et te in otium
      sanctum conferre atque in ea uita uiuere in qua serui Dei monachi
      uiuunt. Cum ergo te esse in hoc proposito gauderemus, nauigasti
      uxoremque duxisti. Si coniugem non haberes, dicerem tibi quod et
      Tubanis diximus, ut in castitate continentiae uiueres. Sed ut te ad
      istam uitam non exhorter, coniux impedimento est, sine cuius
      consensione continenter tibi non licet uiuere, quia etsi tu eam post
      illa Tubanensia uerba tua ducere non debebas, illa tibi tamen nihil
      eorum sciens innocenter et simpliciter nupsit. Atque utinam posses ei
      persuadere continentiam, ut sine impedimento redderes Deo quod te
      debere cognoscis. Sed si id cum illa agere non potes, serua tamen
      pudicitiam coniugalem, et roga Deum ut quod non potes modo, possis
      aliquando.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e195">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e197">idem in libro de continentia viduali ad iulianam</ref>: Iam enim conuersae
      sunt quaedam retro sathanam, id est ab illo excellenti uirginalis uel
      uidualis castitatis proposito in posteriora respiciendo cadere et
      interire. Proinde quae se non continent, nubant antequam continentiam
      profiteantur, antequam Deo uoueant; quod nisi reddant, iure
      damnabuntur.  Alio quippe loco de talibus dicit: Cum enim in delioiia
      egerint in Christo, nubere uolunt, habentes damnationem, quia primam
      fidem irritam fecerunt, id est uoluntatem ad nuptias a proposito
      continentiae deflexerunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e202">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e204">item</ref>: Quae non coepit, deliberet; quae aggressa est, perseueret. Nulla
      aduersario detur occasio, nulla Deo subtrahatur oblatio. In coniugali
      quippe uinculo si pudicitia conseruatur, damnatio non timetur; sed in
      uirginali et uiduali continentia excellentia muneris amplioris
      expetitur; qua expetita et electa et uoti debito oblata iam non
      solum nuptias capessere sed etiam, si non nubat, nubere uelle
      damnabile est. Nam ut hoc demonstraret apostolus non ait, Cum in
      detiolia egerint in Chriato nubunt, sed nubere uolunt habentea
      damnationem, quia primam fidem irritam fecerunt, non quia nuptiae
      talium damnandae iudicantur sed damnatur propositi fraus, damnatur
      fracta uoti fides, damnatur non susceptio a bono inferiore sed ruina a
      superiore; postremo damnantur tales, non quia coniugalem fidem
      posterius inierunt, sed quia primam fidem continentiae irritam
      fecerunt. Quod ut breuiter insinuaret apostolus, noluit dicere eas
      habere damnationem quae post amplioris sanitatis propositum nubunt;
      non quia non damnantur, sed ne in illis nuptiae damnari putarentur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e210">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e212">item</ref>: Habentea damnationem, quaniam primam fidem irritam fecerunt; ut
      uoluntas, quae a proposito decidit, appareat esse damnata, siue
      subsequantur nuptiae siue desint. Proinde qui dicunt talium nuptias
      non esse nuptias sed potius adulteria, non mihi uidentur satis
      diligenter considerare quid dicant. Fallit quippe eos similitudo
      ueritatis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e216">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e218">item</ref>: Argumentantur quidam hinc dicentes, Si uiro suo uiuo quae alteri
      nupserit, adultera est; uiuo ergo Christo, cui mors ultra non
      dominatur, quae coniugium eius elegerat, adultera est. Qui hoc dicunt,
      acute quidem mouentur; sed parum attendunt argumentationem talem
      quanta sequatur absurditas. Cum enim laudabiliter etiam uiuente uiro
      ex eius consensu continentiam Christo femina uoueat, iam secundum
      istorum rationem nulla hoc facere debet, ne ipsum Christum adulterum
      faciat, cui uiuente uiro nubit. Deinde cum primae nuptiae
      melioris meriti sint quam secundae, absit ut sanctarum uiduarum iste
      sit sensus, ut Christus eis sit secundus maritus. Ipsum enim et antea
      habebant, quando uiris suis fideliter subditae seruiebant, non
      carnaliter sed spiritualiter uirum; cuius ecclesia, cuius membra sunt,
      coniunx est. Fit autem per hanc minus consideratam opinionem qua
      putant lapsarum a sancto proposito feminarum, si nupserint, non esse
      coniugia, non paruum malum, ut a maritis separentur uxores, quasi
      aduiterae sint non uxores, et cum uolunt eas separatas reddere
      continentiae, faciunt maritos earum adulteros ueros, cum suis uxoribus
      uiuis adulteras duxerint.  Quapropter non possum dicere a proposito
      meliore lapsas, si nupserint, feminas adulteria esse non coniugia. Sed
      plane non dubitauerim dicere lapsus et ruinas a castitate sanctiore
      quae uouetur domino, adulteriis esse peiores. Si enim, quod nullo modo
      dubitandum est, ad offensionem Christi pertinet, cum membrum eius
      fidem non seruat marito, quanto grauius offenditur, cum ipsi non
      seruatur fides in eo quod exigit oblatum, quod non exegerat
      offerendum! Cum enim quisque non reddit, quod non imperio compulsus
      sed consilio admonitus uouit, tanto magis fraudati uoti auget
      iniquitatem quanto minus habuit uouendi necessitatem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e224">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e226">item</ref>: Post uoti professionem perseueranter frangendum est et
      uincendum, quod libet, quia non licet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e230">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e232">idem in levitico</ref>: Sororem sorori noluit superduci, quod uidetur
      fecisse Iacob, siue quia nondum fuerat lege prohibitum siue quia
      suppositae alterius fraude deceptus est, et illa magis de placito
      ueniebat quam posterius accepit. Sed iniustum erat priorem dimitti, ne
      faceret eam moechari.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e9510-d1e238">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e9510-Rd1e240">beda</ref>: Aue gratia plena; dominus tecum; benedicta tu in mulieribus.
      Vere etenim gratia erat plena cui diuino munere collatum est ut prima
      inter feminas gloriosum Deo uirginitatis munus offerret. Unde iure
      angelico aspectu simul et affatu meruit perfrui, quae angelicam
      studuit uitam imitari. Vere dominus cum illa erat quam et prius nouae
      castitatis consecrauit. Spiritus sanctus superueniet in te, et uirtus
      altissimi obumbrabit tibi. Quia et mentem illius, quantum humana
      fragilitas patitur, ab omni uitiorum sorde castigauit, et cor illius
      cum impleuit, ab omni aestu concupiscentiae carnalis temperauit et
      mundauit a desideriis temporalibus, ac donis caelestibus mentem simul
      illius consecrauit et corpus.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>