<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-d1e907"><!-- xAbSeN-q5 -->
            <head xml:id="xAbSeN-d1e907-Hd1e103">Quaestio 5</head>
            <head xml:id="xAbSeN-d1e907-Hd1e106" type="question-title"> quod non sit deus singularis et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-d1e907-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e907-Rd1e111">athanasius in symbolo fidei</ref>: Et tamen non tres Dii sed unus est
      Deus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e907-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e907-Rd1e117">augustinus quaestionum veteris et novae legis cap. lix</ref>: Unus quidem
      est sed non singularis; habet ex aeternis in mysterio alterum qui sit
      cum altero.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e907-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e907-Rd1e123">item</ref>: Deus pater habet in se alterum cum altero, sicut dixi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e907-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e907-Rd1e130">ambrosius de fide, ad gratianum imperatorem</ref>: Quod unius est
      substantiae separari non potest, etsi non sit singularitatis sed
      unitatis. Singularitas ad personam pertinet, unitas ad
      naturam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e907-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e907-Rd1e136">hilarius de trinitate, lib. iv</ref>: Et dixit Deus: Faciamus hominem ad
      imaginem et similitudinem nostram. Sustulit singularis intelligentiam
      professione consortii. Consortium autem esse aliquod solitario ipsi
      sibi non potest; neque rursum recipit solitarii similitudo faciamus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e907-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e907-Rd1e142">item</ref>: Solitario conuenit faciam et meam, non solitario uero faciamus
      et nostram.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e907-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e907-Rd1e148">item</ref>: De rubo apparuit Dei angelus Deus, non ideo non Deus quia
      angelus Dei est; neque rursum angelus Dei non idcirco quia Deus
      est. Sed significata personarum distinctione ac manifestata
      sacramentorum caelestium dispensatione, non solitarium deum docuit
      opinandum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e907-d1e152">HORMISDA PAPA AD lUSTINUM IMPERATOREM: Seruemus propria unicuique
      personae, ut nec personis diuinitatis singularitas denegetur nec
      ad essentiam hoc quod proprium nominum est transferatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e907-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e907-Rd1e159">gregorius leandro episcopo</ref>: Reprehensibile esse nullatenus potest
      infantem in baptismate uel ter uel semel mergere, quando et in tribus
      mersionibus personarum trinitas et in una potest diuinitatis
      singularitas designari.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e907-d1e164">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e907-Rd1e166">isidorus etymologiarum lib. vii, cap. iv</ref>: Trinitas in relatiuis
      personarum nominibus est; deltas uero non triplicatur sed in
      singularitate est; quia si triplicetur deorum inducimus pluralitatem.
      Nomen autem deorum in angelis et in sanctis hominibus ideo pluraliter
      dicitur quod non sint merito aequales; de quibus psalmus: ego dixi,
      dii estis. De patre autem et filio et spiritu sancto, propter unam et
      aequalem diuinitatem non nomen deorum sed Dei esse ostenditur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>