<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 83</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 83</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e6338"><!-- xAbSeN-q83 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e6338-Hd1e103">Quaestio 83</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e6338-Hd1e106" type="question-title"> quod christus vel sancti mori voluerint et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e111">isaias propheta</ref>: Oblatus est, quia ipse uoluit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e117">ipse dominus in evangelio</ref>: Nemo tollit animam meam a me sed ego pono
      eam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e123">item</ref>: Non ueni facere uoluntatem meam sed eius qui misit me.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e130">item</ref>: Pater, si possibile est, transeat a me calix iste. Verumptamen
      non sicut ego uolo sed sicut tu.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e136">et rursum</ref>: Non mea uoluntas sed tua fiat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e142">paulus ad philippenses</ref>: Coartor autem e duobus, desiderium habens
      dissolui et cum Christo esse etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e146">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e148">idem ad laodicenses</ref>: Est enim mihi uera uita in Christo et mori
      gaudium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e152">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e154">idem in secunda ad corinthios</ref>: Nam et qui sumus in tabernaculo isto,
      ingemiscimus grauati, eo quod nolumus exspoliari sed superuestiri, ut
      absorbeatur quod mortale est a uita.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e158">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e160">hieronymus de amore dei et saeculi</ref>: Cruciat te amor carnis, tolle
      crucem tuam et sequere dominum. Et ipse tibi dominus et saluator tuus
      quamuis in carne Deus humanum tamen demonstrauit affectum, ubi ait:
      Pater, si fieri potest, transeat a me calix iste. Nouerat quod calix
      iste transire non poterat, ad eum bibendum uenerat uoluntate non
      necessitate. Pro te uocem hominis, uocem carnis emisit; te in se
      dignatus est transfigurare. Voluntatem ostendit qua temptari posset,
      continuo docuit quam uoluntatem cui uoluntati praeferre deberes.
      Pater, inquit, si fieri potest, transeat a me calix iste; uox
      carnis, non spiritus, uox infirmitatis, non diuinitatis. si fieri
      potest, transeat calix iste. Illa est uoluntas. de qua et Petro
      dicitur: Cum autem senueris, alter te cinget et ducet quo tu non
      uis. Unde ergo uicerunt martyres? quia uoluntati carnis uoluntatem
      spiritus praeposuerunt.  Amabant hanc uitam et ideo ponderabant. Inde
      considerabant quantum amanda esset aeterna, si sic amatur ista
      peritura. Moriturus mori non uult et erit necessario moriturus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e167">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e169">idem in psalmo cxxxii</ref>: Ecce quam bonum et quam iocundum. Bonum est
      martyrium sed non est iocundum.  Habet enim supplicia et poenas et
      semper in cruciatibus dolorem, et utique in dolore non est iocunditas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e173">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e175">augustinus in psalmo lxxxv</ref>: Adiuuiati me et consolatus es
      me. Contristatus est beatus Cyprianus in passione, modo consolatus est
      in corona etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e179">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e181">idem super iohannem sermone cxxi</ref>: Extendes, inquit, manus tuas, hoc
      est crucifigeris. Ad hoc autem ut uenias, alius te cinget et ducet quo
      non uis. Prius dixit quo fieret, deinde dixit quomodo fieret. Non enim
      crucifixus sed crucifigendus quo nollet est ductus; nam crucifixus
      abiit quo uolebat.  Solutus quippe a corpore uolebat esse cum Christo
      sed si fieri posset praeter mortis molestiam, ad quam nolens ductus
      est. Nolens ad eam uenit sed uolens eam uicit et reliquit hunc
      infirmitatis affectum, quo nemo uult mori, usque adeo naturalem ut eum
      beato Petro nec senectus auferre potuerit, cui dictum est: Cum
      senueris, duceris quo non uis.  Propter nos consolandos etiam in se
      transfigurauit ipse saluator dicens: Pater, si fieri potest, transeat
      etc. Qui utique mori uenerat, nec habebat mortis necessitatem sed
      uoluntatem, potestate positurus animam suam et rursus eam sumpturus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e185">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e187">item</ref>: Nam si nulla esset mortis uel parua molestia, non esset tanta
      martyrum gloria.  /301/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e191">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e193">gregorius evangeliorum homilia iii, de sancta felicitate sermonem
      adnectens</ref>: Optauit nullum post se relinquere ne si quem haberet
      superstitem, non posset habere consortem. Nemo ergo existimet quod
      eius cor morientibus filiis etiam carnalis affectus minime pulsauit.
      Neque enim filios, quos carnem suam esse nouerat, sine dolore poterat
      morientes uidere; sed erat uis amoris interior quae dolorem uinceret
      carnis. Unde et passuro Petro dicitur: Atrus te oinget et duaet quo
      non uis. Neque enim plenissime Petrus, si nollet, pro Christo pati
      potuisset. Sed martyrium quod per infirmitatem carnis noluit, per
      uirtutem spiritus amauit. Qui dum per carnem ad poenas trepidat, per
      spiritum ad gloriam exultat, actumque est ut cruciatum martyrii
      nolendo uoluisset. Sicut nos quoque cum gaudium quaerimus salutis,
      amarum poculum sumimus purgationis. Amaritudo quidem in poculo
      displicet sed restituenda per amaritudinem salus placet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6338-d1e197">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6338-Rd1e199">ex libro sententiarum prosperi, cap. clxxxii</ref>: Nemo quod toIerat amat
      etiam si tolerare amat, quia aliud est fortis patientia, aliud secura
      felicitas. Nec eiusdem est temporis labor pugnae et beatitudo
      uictoriae.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>