<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 48</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 48</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e4045"><!-- xAbSeN-q48 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e4045-Hd1e103">Quaestio 48</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e4045-Hd1e106" type="question-title"> quod boni angeli siue sancti visione dei fruentes omnia
      sciant et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e111">ex libro quaestionum orosii ad augustinum</ref>: Orosius: Primum diem
      spiritalem astruis esse creaturam, et quamodo habuit uespere et mane?
      Augustinus: Omnis creatura, antequam tempore suo fieret, in ipso Dei
      uerbo prius erat ab angelis cognoscenda, et sic suo tempore facienda.
      Quapropter ipsa creaturae cognitio in semetipsa uespera, in Deo erat
      mane, quia plus uidetur ipsa creatura in Domino quam in se ipsa;
      propterea ait: Quod factum est, in ipso uita erat. Omnia in Deo uita
      sunt. Viuunt in Domino sine initio atque incommutabiliter omnes
      rationes creaturarum. Ac per hoc plus uidentur ab angelis sanctis in
      uerbo Dei, ubi sunt uita, quam in se ipsis, quia scientia angelorum in
      comparatione Dei quodammodo uespera est. Sit ergo in cognitione
      (spiritnum dies primus; in cognitione) firmamenti dies secundus. In
      cognitione discretionis maris et terrae tertius. In cognitione solis
      ac lunae et stellarum quartus. In cognitione reptilium et uolatilium
      quintus. In cognitione iumentorum et ferarum uel ipsius hominis
      sextus. Neque enim diei unius, quem intelligimus (naturam) spiritalium
      creaturarum, id est angelicarum, sexies facta est cognitio. Sexies
      fecit propter senarii perfectionem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e119">isidorus de summo bono, cap. x</ref>: Angeli in uerbo Dei cognoscunt omnia
      antequam in re fiant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e125">gregorius dialogorum lib. iv, cap. xxxiiii, de spiritibus sanctorum</ref>:
      Quia illic omnes communi claritate Deum conspiciunt, quid est quod ibi
      nesciant, ubi scientem omnia sciunt?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e130">IDEM IN HOMILIA DE ANGELIS, QUAE SIC INCIPIT "AESTIVUM TEMPUS":
      Sublimiora illa agnina idcirco Cherubim uocata sunt, quia tanto
      perfectiore scientia plena sunt quanto claritatem Dei uicinius
      contemplantur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e135">item</ref>: Sic in illa summa ciuitate spiritalia quaedam singulorum sunt ut
      tamen sint communia omnium, et quod in suo quisque ex parte habet, hoc
      in alio ordine totum possidet. Sed idcirco uno eodemque uocabulo
      communiter non censentur, ut ille ordo uocari priuato uniuscuiusque
      rei nomine debeat, qui hanc in munere plenius accepit. Seraphim nanque
      ardentes diximus, et tamen amore conditoris omnes simul ardent.
      Cherubim uero plenitudinem scientiae, et tamen quis ibi aliquid
      nesciat, ubi ipsum omnes scientiae Deum uident?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e141">idem in homilia de divite et lazaro</ref>: Qui creatoris sui claritatem
      uident, nihil in creatura agitur quod uidere non possint.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e147">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e149">idem moralium lib. ii</ref>: Angelorum spiritus, quia ipsum fontem scientiae
      contemplantur, quid de his quae scienda sunt nesciunt, qui scientem
      omnia sciunt?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e153">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e155">item</ref>: Eorum itaque scientia comparatione nostra ualde dilatata est,
      sed comparatione diuinae scientiae angusta.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e159">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e161">item lib. iv</ref>: Quod uero angeli superiorum angelorum potestatibus
      dispensantur, Zacharias perhibet propheta qui ait: Ecce angelus, qui
      loquebatur in me, egrediebatur et alius angelus egrediebatur in
      occursum eius, et dixit ad eum: Curre, loquere ad puerum istum dicens:
      Absque muro habitabitur Ierusalem. Si enim in ipsis officiis sanctorum
      spirituum, nequaquam potestates summae minima disponerent, nullo modo
      hoc quod homini diceret angelus ab angelo cognouisset.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e166">HIERONYMUS SUPER XXIII PSALMUM, ID QUOD DICITUR Quis est iste rex
      gloriae? In uoce etiam angelorum dictum accipit, ac si et ipsi
      quaererent dicentes, quis est iste rex gloriae, cui uidelicet propheta
      caelos aperiri praecipit ut eius humanitas ascendat. Nos quippe
      inquiunt, semper patrem et filium insimul esse uidemus. Non est autem
      absurdum, si quidam angelorum qui plenitudinem scientiae non habent,
      mysterium incarnationis non nouerunt, qui humanitatem Christi super se
      conscendentem ad dexteram patris obstupescerent, quasi apud se
      quaerentes, quis est iste rex gloriae?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e169">IDEM IN SERMONE NATALIS DOMINI, QUI SIC INCIPIT "HODIE VERUS SOL ORTUS
      EST MUNDO": O dies saeculi omni sole lucidior! O tempus cunctis
      saeculis spectantius! Quod praestolabantur angeli, quod Cherubim et
      Seraphim et caelorum ministeria nesciebant, hoc in nostro tempore
      reuelatum est. Quod illi uidebant per speculum et per imaginem, nos
      cernimus in ueritate.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e172">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e174">ambrosius de mysteriis</ref>: Dubitauerunt enim etiam angeli, cum resurgeret
      Christus; dubitauerunt potestates caelorum uidentes quod caro in
      caelum ascenderet. Denique quid dicebant? Quis est iste rex gloriae?
      Et cum alii dicerent, tollite portas prinoipis uestri et eleuamini
      portae aeternales, et introibit re~ gloriae, alii dubitabant dicentes:
      Quis est iste rex gloriae? In Isaia quoque habes dubitantes uirtutes
      caelorum dixisse: Quis est iste qui ascendit ex Edom, rubor
      uestimentorum eius ex Bosor, speciosus in stola candida?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e180">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e182">idem de fide ad gratianum imperatorem lib. iv</ref>: Quid mirum si mysterium
      Dei per sapientiam mundi non potuerunt homines comprehendere, quod nec
      angeli cognoscere nisi ex reuelatione potuerunt? Quis enim potuit
      opinione magis quam fide sequi Iesum, nunc de caelis inferna
      penetrantem, nunc ab inferis ad caelestia resurgentem, subito
      exinanitum, ut habitaret in nobis, nec unquam immunitum, cum semper
      filius in patre et in filio pater esset. Dubitauit in eo ipse
      praenuntius licet per synagogae typum. Denique missis discipulis
      interrogat: Tu es qui uenturus es? Obstupuerunt et angeli
      caelestae mysterium. Unde cum resurgeret dominus, atque illum
      resurgentem ab inferis astra sustinere non possent, haeserunt etiam
      caelestia opinionis incerta.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e186">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e188">item</ref>: Angeli Dominum de morte triumphantem uenire cernentes tolli
      portas principibus imperabant, cum admiratione dicentes: Tollite
      portas prinoipes uestri, et introibit rex gloriae. Erant tamen adhuc
      in caelestibus qui stuperent, qui admirarentur nouam pompam, nouam
      gloriam, et ideo requirebant: Quis est iste rem gloriae? Sed quia
      angeli processus habent scientiae et capacitatem profectus, habent
      utique discretionem uirtutis atque prudentiae. Solus enim sine
      processu Deus quia in omni perfectione semper aeternus est. Dicebant
      alii, illi utique qui affuerant resurgenti, illi qui uiderant uel
      etiam cognouerant: Dominus fortis in proelio. Iterum dicebant:
      Quis est iste rez gloriae? Vidimus eum, non habebat speciem neque
      decorem. Si ergo ipse non est, quis est iste rex gloriae?  Respondetur
      a scientibus: Dominus uirtutum ipse est rex gloriae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e194">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e196">idem super lucam lib. i</ref>: Et quid de hominibus loquimur, cum etiam de
      ipsis caelestibus uirtutibus et potestatibus legimus, quia Deum nemo
      uidit unquam? Et addidit quod ultra caelestes est potestates:
      unigenitus filius, qui est in sinu patris, ipse narrabit. Ideo Deum
      nemo uidit unquam, quia eam quae in Deo habitat plenitudinem
      diuinitatis nemo mente aut oculis comprehendit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e201">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e203">item</ref>: Denique nec apostoli omnes Christum uidebant, et ideo ait: Tanto
      tempore uobiscum sum, et adhue me non cognouistis?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e207">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e209">idem de fide ad gratianum</ref>: Mihi impossibile est generationis scire
      secretum. Supra potestates, supra angelos, supra Cherubim, supra
      Seraphim, supra omnem sensum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e213">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e215">item</ref>: Mysterium patris nec angeli potuerunt comprehendere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e219">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e221">augustinus libro quaestionum veteris et novae legis</ref>: Cherubim et
      Seraphim non comprehendunt penitus quid sit Deus, quia nemo nouit
      patrem nisi filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e225">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e227">isidorus de summo bono cap. iii</ref>: Quantumcumque ad parilitatem
      angelicam humana post resurrectionem natura proficiat et ad
      contemplandum Deum indefessa consurgat, uidere tamen eius essentiam
      plene non ualet, quia nec ipsa perfectio angelica in totum attingit
      scire secundum apostolum, qui ait: Pax Dei, quae exsuperat omnem
      sensum, ut subaudias, etiam angelorum. Sola enim trinitas sibi integre
      nota est, et humanitas a Christo suscepta, quae tertia est in
      trinitate persona. Dei essentia sciri potest, dum esse creditur. Opus
      uero eius et iudicia a nullo penitus sciuntur. Non possunt sensu
      penetrari uel angelico uel humano. Tantum uenerari opus est et timere,
      non discutere aut inquirere, secundum apostolum qui ait: Quis
      enim cognouit sensum Domini?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e233">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e235">haimo super epistolam ad ephesios</ref>: Ut innotescat multis formis
      sapientia Dei principibus et potestatibus in caelestibus per
      ecclesiam. Ut ergo ista multiplex sapientia Dei manifestaretur
      principibus et potestatibus in caelestibus, quas beatus Hieronymus
      angelicas uirtutes uult intelligi caelo residentes, filius Dei ueniens
      in mundum reuelauit eam apostolis. Et per ecclesiam, hoc est in
      ecclesia praedicantibus apostolis manifestauit angelicis uirtutibus.
      Dicit nanque beatus Hieronymus quod quaedam angelicae dignitates
      fuerunt quae mysteria superius memorata ad purum non intellexerunt,
      donec completa est passio Christi, et apostoli per omnes gentes
      coepissent praedicatione sua gentiles trahere ad fidem. Quod probari
      potest per hoc, quod angeli admirando dixerunt illo ascendente ad
      caelos: Quis est iste qui uenit de Edom, hoc est de cruento et
      sanguinolento mundo? Et in psalmo: Quis est iste rex gloriae? Illis
      enim qui maioris dignitatis sunt et per quorum ministerium illa
      nuntiata sunt, cognita fuerunt utpote consiliariis et nuntiis. Illis
      uero qui minoris potestatis sunt, potest esse ut ex parte incognita
      essent.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e240">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e242">item</ref>: Et qui ascendit super omnes caelos, id est spiritus, ut
      adimpleret omnia, scilicet oracula legis et prophetarum, uel etiam
      caelestia et terrestria de sua cognitione et reuelatione dignitatis
      suae. Caelestia impleta sunt, quia erant quaedam angelicae potestates
      quae mysterium natiuitatis Christi passionis, resurrectionis,
      ascensionis ad liquidum non cognouerunt, quousque impleta sunt. Unde
      admirando dicunt in psalmo: Quis est iste rex gloriae?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e246">
      Q. 049: QUOD OMNES ORDINES CAELESTIUM SPIRITUUM GENERALITER ANGELI
      VOCENTUR ET NON.
      
      GREGORIUS IN HOMILIA DE ANGELIS: Decem uero dragmas habuit mulier,
      quia nouem sunt ordines angelorum. Sed ut compleretur electorum
      numerus, homo decimus est creatus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e251">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e253">item</ref>: Nouem uero angelorum ordines diximus, quia uidelicet esse
      testante sacro eloquio scimus angelos, archangelos, uirtutes,
      potestates, principatus, dominationes, thronos, Cherubin atque
      Seraphin.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e257">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e259">item</ref>: Dum principatibus, potestatibus, uirtutibus atque dominationibus
      coniunguntur throni, quinque sunt ordines. Quibus dum angeli et
      archangeli Cherubin atque Seraphin adiuncta sunt, procul dubio nouem
      esse ordines angelorum inueniuntur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e263">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e265">item</ref>: Ecce nouem diximus nomina lapidum quia profecto nouem sunt
      ordines angelorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e269">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e271">item</ref>: Graeca etenim lingua angeli nuntii, archangeli uero summi nuntii
      uocantur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e276">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e278">item</ref>: Angelorum uocabulum nomen est officii, non naturae. Nam sancti
      illi caelestis patriae spiritus semper quidem sunt spiritus sed
      semper uocari angeli nequaquam possunt, quia tunc solum sunt angeli
      cum per eos aliqua nuntiantur, unde et per psalmistam dicitur: Qui
      facit angelos suos spiritus. Ac si aperte dicat, Qui eos quos semper
      habet spiritus, cum uoluerit, angelos facit. Hi autem qui minima
      nuntiant, angeli; qui uero summa nuntiant, archangeli uocantur. Hinc
      est enim quod ad Mariam uirginem non quilibet angelus sed Gabriel
      archangelus mittitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e282">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e284">item</ref>: Fertur uero Dionysius Areopagita, antiquus uidelicet ac
      uenerabilis pater, dicere quod ex minoribus angelorum agninibus foris
      ad explendum ministerium uel uisibiliter uel inuisibiliter mittuntur;
      scilicet quia ad humana solatia ut angeli aut archangeli ueniunt. Nam
      superiora illa agmina ab intimis nunquam recedunt, quoniam ea quae
      praeminent usum exterioris ministerii nequaquam habent. Cui rei illud
      uidetur esse contrarium quod Isaias dicit: Volauit ad me unus de
      Seraphin, et in manu eius calculus, quem forcipe tulerat de altari, et
      tetigit os moum. Sed in hac sententia prophetae uult intelligi
      quia hi spiritus, qui mittuntur, eorum uocabula percipiunt quorum
      officium gerunt. Qui[a] enim, ut peccata locutionis incendat, de
      altari angelus carbonem portat, Seraphin uocatur, quod incendium
      dicitur. Huic autem sensui et illud creditur non inconuenienter
      opitulari, quod per Danielem dicitur: Milia milium ministrabant ei et
      decies milies centena milia assistebant ei. Aliud est nanque
      ministrare, aliud assistere. Ministrant quidem Deo qui ad nos
      annuntiando exeunt, assistunt uero qui sic contemplatione intima
      perfruuntur ut ad explenda foras opera minime mittantur. Sed quia in
      quibusdam scripturae locis quaedam per Cherubin, quaedam uero per
      Seraphin agi didicimus, utrum per se haec faciunt an per subiecta
      agmina agantur, quae, sicut dicitur, in eo quod a maioribus ueniunt
      maiorum uocabula sortiuntur, nos affirmare nolumus quod apertis
      testimoniis non probamus. Hoc tamen certissime scimus, quod ad
      explendum de supernis ministerium alii spiritus alios mittunt,
      Zacharia scilicet attestante propheta, qui ait: Ecce angelus qui
      loquebatur in me egrediebatur, et alius angelus egrediebatur in
      occursum eius etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e290">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e292">item</ref>: Minora uero sunt quae mittuntur, maiora quae mittunt. Sed hoc
      quoque de ipsis agninibus quae mittuntur certum tenemus, quia et cum
      ad nos ueniunt, sic exterius implent ministerium ut tamen nunquam
      desint interius per contemplationem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4045-d1e296">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4045-Rd1e298">haimo in epistola ad hebraeos</ref>: Ut ait Didymus Graecus in libro de
      spiritu sancto, ex omnibus angelorum ordinibus aliqui mittuntur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>