<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 91</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 91</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e6784"><!-- xAbSeN-q91 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e6784-Hd1e103">Quaestio 91</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e6784-Hd1e106" type="question-title"> quod sola maria in anima passa sit et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e6784-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6784-Rd1e111">ex sermone hieronymi de assumptione sanctae mariae</ref>: Recte igitur beata
      Dei genitrix et martyr et uirgo fuit. Hinc quoque quod uere passa sit,
      Simeon propheta loquens ad eam, Et tuam, inquit, animam pertransibit
      gladius. Ex quo constat, quod alii sancti et si passi sunt pro Christo
      in carne, tamen in anima, quae immortalis est, pati non
      potuerunt. Beata uero Dei genitrix, quia in ea parte passa est quae
      impassibilis habetur, ideo, ut ita fatear, quia spiritaliter et
      atrociter passe, propterea et plus omnibus doluit in tantum ut animam
      eius totem pertransiret et possideret uis doloris ad testimonium
      eximiae dilectionis. Quia beata Maria mente passe est, plus quam
      martyr fuit. Nimirum et eius dilectio amplius fortis quam mors, quia
      mortem Christi suam fecit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6784-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6784-Rd1e119">augustinus de civitate dei lib. xxii</ref>: Si consideremus diligentius,
      dolor qui dicitur corporis, magis ad animam pertinet quam ad corpus.
      Animae est enim dolere, non corporis, etiam quando ei dolendi cause
      existit a corpore, cum in eo loco doles ubi laeditur corpus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6784-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6784-Rd1e125">idem super genesim</ref>: Sentire non est corporis sed animae per corpus,
      licet acute disseratur secundum diuersitatem corporeorum elementorum
      sensus esse corporis distributos. Anima tamen, cui sentiendi uis est,
      cum corporea non sit, per subtilius corpus agitat uigorem sentiendi.
      Inchoat itaque motum in omnibus sensibus subtilitate ignis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6784-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6784-Rd1e132">item</ref>: Neque enim corpus sentit sed anima per corpus, quo uelut nuntio
      utitur ad formandum in semetipsa quod extrinsecus nuntiatur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>