<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 131</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 131</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e10374"><!-- xAbSeN-q131 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e10374-Hd1e103">Quaestio 131</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e10374-Hd1e106" type="question-title"> quod nulli liceat eam cum qua fornicatus fuerit in coniugium
      ducere et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e10374-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10374-Rd1e111">gregorius felici, episcopo siciliae</ref>: Eam quam aliquis ex propria
      consanguinitate coniugem habuit uel aliqua illicita pollutione
      maculauit, in coniugium ducere nulli Christianorum licet quia
      incestuosus est talis coitus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10374-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10374-Rd1e117">augustinus de bono coniugali</ref>: Posse sane fieri legitimas nuptias ex
      male coniunctis honesto postea placito consequente manifestum est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10374-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10374-Rd1e123">idem de nuptiis et concupiscentia</ref>: Denique mortuo uiro cum quo uerum
      conubium fuit, fieri uerum conubium potest cum quo prius adulterium
      fuit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10374-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10374-Rd1e130">ivo carnotensis gualterio meldensi episcopo</ref>: Consulit fraternitas
      uestra utrum quis habere possit in uxorem quam prius habuit pellicem.
      Super hoc diuersas habemus sententias, alias prohibentes, alias
      permittentes. Dicit enim Gregorius, Eam quam aliquis etc. Legitur
      quoque in concilio Cabilonensi cap. XXIV, Iuxta canonicam auctoritatem
      raptores ad coniugia legitima raptas sibi iure uindicare non posse.
      Habemus et in decreto Hormisdae papae nuptias occulte factas non esse
      legitimas. Et papa Euaristus contubernia non coniugia dicit esse
      illarum mulierum quae non sunt a parentibus traditae et legibus
      dotatae et a sacerdotibus solemniter benedictae. Habetur et in
      concilio Aquisgrani habito, Qui mulierem rapuerit, uel furatus fuerit,
      aut seduxerit, nunquam eam uxorem habeat. E diuerso uero legimus in
      decretis Eusebii papae cap. V, Virgines, quae uirginitatem non
      custodierint, si eosdem, qui eas uiolauerunt, maritos acceperint, eo
      quod solas nuptias uiolauerint, post paenitentiam unius anni
      reconcilientur. Dicit quoque beatus Augustinus, Posse sane fieri
      legitimas etc. Quantum ergo mihi uidetur, quod quidam patres
      concubinas uxores fieri uetuerunt, honestatem coniugii commendantes et
      foedam concubinatus consuetudinem coercere cupientes, rigorem
      iustitiae tenere decreuerunt. Quod uero alii aliter scripserunt, hoc
      intelligo, quia instinctu misericordiae quorundam imbecillitati
      occurrentes rigorem canonum temperare maluerunt. In quibus quidem
      sententiis non alia mihi uidetur esse distantia nisi quam inter se
      habent iudicium et misericordia.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>