<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 153</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 153</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e12090"><!-- xAbSeN-q153 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e12090-Hd1e103">Quaestio 153</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e12090-Hd1e106" type="question-title"> quod sit pro omnibus orandum et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e12090-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12090-Rd1e111">paulus apostolus in epistola i ad timotheum</ref>: Obsecro igitur primum
      omnium fieri obsecrationes, orationes, postulationes, gratiarum
      actiones pro omnibus hominibus, pro regibus, et omnibus qui in
      sublimitate sunt constituti, ut quietam et tranquillam uitam agamus in
      omni pietate et castitate. Hoc enim bonum est, et acceptum coram
      saluatore nostro Deo, qui omnes homines uult saluos fieri et ad
      agnitionem ueritatis uenire.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12090-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12090-Rd1e117">ambrosius de paenitentia lib. i</ref>: Sed dicent, scriptum est: Si
      peccauerit homo in hominem, orabunt pro eo; Bi autem in Deum
      peccauerit, quis orabit pro eo? Non scriptum est nullus, sed
      quis. Et alibi: Quis sapiens, et intelliget haec? Numquid nullus
      intelliget? Et quis fidelis dispensator et prudens quem constituet
      dominus etc. Similiter accipiendum: quis orabit pro eo? hoc est,
      singularis uitae aliquis debet orare pro eo qui peccauit in
      dominum. Quo maior culpa eo maiora quaerenda sunt suffragia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12090-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12090-Rd1e125">item</ref>: Est peccatum ad mortem, non de illo dico ut oret. Non ad Moysen
      et Ieremiam loquebatur, sed ad populum qui quorum peccatorum alium
      peccatorem debet exhibere, cui satis est, si pro leuioribus delictis
      Deum precetur, grauiorum ueniam iustorum orationibus reseruandam
      putet.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12090-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12090-Rd1e132">item</ref>: Nonne ipse Iohannes cognouerat Stephanum pro persecutoribus
      suis, qui Christi nomen audire non poterant, deprecatum? Cuius
      precationis effectum in apostolo uidemus, qui lapidantium uestimenta
      seruabat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12090-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12090-Rd1e138">item</ref>: Denique Paulus docet non deserendos eos qui peccatum ad mortem
      fecerint.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e12090-d1e142">
               <ref xml:id="xAbSeN-e12090-Rd1e144">beda super epistolam iohannis</ref>: Qui soit fratrem suum pecoare pecoatum
      non ad mortem, petet et dabit ei uitam. Loquitur autem de cotidianis
      leuibusque peccatis, quae sicut difficile uitantur sic etiam facile
      curantur. Sed quo ordine haec alterutrum petitio sit celebranda pro
      peccatis, Iacobus insinuat apertius dicens: Confitemini alterutrum
      peocata uestra et orate pro inuioem ut saluemini. Si igitur dictu uel
      cogitatu uel obliuione uel ignorantia forte deliquisti, uade ad
      fratrem, confitere illi, et tu eius errata pie intercedendo dilue.
      Porro si grauius quid admisisti, induc presbyteros ecclesiae et ad
      examen illorum castigare.  Est peccatum ad mortem, non pro illo dico
      ut quis roget. Ostendit Iohannes esse quosdam fratres pro quibus non
      orare nobis praecipitur, cum dominus etiam pro persecutoribus /515/
      orare nos iubeat; quod aliter solui non potest, nisi fateamur esse
      aliqua peccata in fratribus quae inimicorum persecutione grauiora
      sins. Peccatum fratris ad mortem est, cum post agnitionem Dei, quae
      per gratiam Christi data est, quisque oppugnat fraternitatem et
      aduersus ipsam gratiam qua reconciliatus est Deo, inuidentiae facibus
      agitatur. Peccatum autem non ad mortem est, si quis amorem a fratre
      non alienauerit sed officia fraternitatis debita per aliquam
      infirmitatem animi non exhibuerit. Quapropter et dominus ait: Pater,
      ignosoe illis, quia nesotun quid faolunt. Nondum gratiae spiritus
      sancti participes facti, quia nondum Christo crediderant, neque
      aduersus illam communem gratiam dimicabant. Potest autem peccatum ad
      mortem peccatum usque ad mortem accipi, pro quo rogare quempiam uetat,
      quia scilicet peccatum quod in hac uita non corrigitur, eius uenia
      frustra post mortem postulatur.  Scimus quia omnis qui natus est ex
      Deo non peccat. Sunt peccata ad mortem, de qualibus dicit apostolus:
      quaniam qui talia agunt, regnum Dei non consequentur. Qui natus est ex
      Deo non peccat peccatum, uidelicet ad mortem; quod et de omni crimine
      capitali et de illo specialiter potest intelligi quo uiolatur caritas,
      sicut exposuimus.  Sed et peccatum ad mortem usque ad tempora mortis
      protractum diximus posse intelligi.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>