<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 69</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 69</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e5236"><!-- xAbSeN-q69 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e5236-Hd1e103">Quaestio 69</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e5236-Hd1e106" type="question-title"> quod filius dei praedestinatus sit et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e5236-d1e109">AUGUSTINUS TRACTATU IV SUPER IOHANNEM, Et nunc clarifica me tu pater
      apud temetipsum etc.: Recte dicitur non praedestinatus secundum id
      quod est Verbum, Deus apud Deum. Utquid enim praedestinaretur, cum iam
      esset, quod erat, sine initio? Illud autem praedestinandum erat quod
      nondum erat ut sic suo tempore fieret, quemadmodum ante omnia tempora
      praedestinatum erat ut fieret. Quisquis igitur Dei filium
      praedestinatum negat, hunc eundem filium hominis negat. Sed propter
      contentiosos etiam hinc audiamus apostolum: Quod ante promiserat de
      filio suo, qui factus est ei ex semine Dauid secundum carnem, qui
      praedestinatus est filius Dei in uirtute etc. Secundum hanc ergo
      pracdestinationem etiam clarificatus est, antequam mundus esset, ut
      esset claritas eius ex resurrectione mortuorum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5236-d1e112">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5236-Rd1e114">origenes super epistolam pauli ad romanos</ref>: Qui praedeatinatus est
      filius Dei in uirtute etc. Quamuis in latinis exemplaribus
      "praedestinatus" soleat inueniri, tamen secundum quod interpretationis
      ueritas habet, "destinatus" scriptum est, non "praedestinatus."
      Destinatur enim ille qui est, praedestinatur ille qui nondum est.
      Praesciri et praedestinari possunt illi qui nondum sunt. Ille autem
      qui est et semper est, non praedestinatur sed destinatur. Haec a nobis
      dicta sunt propter eos qui in unigenitum filium Dei impietatem
      loquuntur et, ignorantes differentiam destinati et praedestinati,
      putant eum inter eos qui ante non fuerunt numerandum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5236-d1e120">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5236-Rd1e122">item</ref>: Qui ergo semper est, destinatur. Qui autem praedestinatur,
      nondum erat cum praedestinaretur. Necessaria igitur distinctione
      apostolus utitur, eum qui ex semine Dauid secundum carnem est factum
      dicens; eum uero quem filium Dei in uirtute eecundum spiritum
      sanctificationis nominal, destinatum. Non superfluo addidit "in
      uirtute," indicans per hoc quod substantia filius sit secundum
      spiritum sanctificationis. Christus enim Dei uirtus et sapientia
      dicitur, quia uapor uirtutis Dei et manatio gloriae omnipotentis
      purissima.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5236-d1e127">Q. 070: QUOD DEUS MINORARI NON POSSIT ET CONTRA.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5236-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5236-Rd1e132">moyses propheta</ref>: Audi Israel, Dominus Deus tuus unus est. Unus non
      potest esse maior, non potest esse minor.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5236-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5236-Rd1e138">psalmista</ref>: Minorasti eum paulo minus ab angelis.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>