<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-d1e704"><!-- xAbSeN-q2 -->
            <head xml:id="xAbSeN-d1e704-Hd1e103">Quaestio 2</head>
            <head xml:id="xAbSeN-d1e704-Hd1e106" type="question-title"> quod fides sit de non apparentibus tantum et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e111">gregorius homilia vi, lib. ii in evangelio</ref>: Quia uidisti me,
      credidisti: Cum apostolus dicat: est enim fides sperandarum substantia
      rerum, argumentum non apparentium, profecto liquet quia fides illarum
      rerum argumentum est quae apparere non possunt. Quae enim sunt
      apparentia, fidem non habent sed agnitionem; sed aliud uidit, aliud
      credidit. A mortali quippe homine diuinitas uideri non potuit. Hominem
      igitur uidit et Deum confessus est dicens, Dominus meus et Deus meus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e117">idem dialogorum lib. iv, cap. viii</ref>: Cum Paulus dicat: est enim
      fides sperandarum substantia rerum, argumentum non apparentium, hoc
      ueraciter dicitur credi quod non ualet uideri; nam credi iam non
      potest quod uideri potest.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e125">haimo in epistola pauli ad romanos</ref>: Fides igitur est qua ueraciter
      credimus id quod nequaquam uidere ualemus. Sin autem quod credimus iam
      uidemus, fides non est habenda sed cognitio.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e132">augustinus de verbis domini et quibusdam sententiis pauli apostoli,
      sermone lxxx</ref>: Iustus ex fide uiuit, quia credit quod non uidet; filii
      Dei sumus, et nondum apparuit quid erimus; quia nondum apparuit, ideo
      fides. Modo ergo fides antequam appareat quod erimus; scimus quod, cum
      apparuerit, similes ei erimus. Quare? quia uidebimus eum sicuti
      est. Apostolus dicit habitare Christum per fidem in rordibus nostris
      modo per fidem, tunc per speciem; modo per fidem, quamdiu in uia,
      quamdiu in peregrinatione; quamdiu enim sumus in rorpore, peregrinamur
      a Domino; per fidem enim ambulamus, non per speriem. Quid erit
      species? audi: ut sit Deus omnia in omnibus. Quicquid hic quaerebas,
      quicquid hic pro magno habebas, ipse tibi erit. Cum uenerimus,
      tenebimus; et iam uisio erit, non fides; et iam res erit, non spes;
      amabimus uidendo et tenendo. Ergo caritas perfecta erit, sicut ait
      apostolus: fides, spes, raritas, tria haer; maior autem horum
      raritas. Securi illo adiuuante perseuerantes in eo dicamus, Quis nos
      separabit a raritate Christi? tribulatio? an angustia? an gladius?
      etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e136">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e138">idem lib. ii de baptismo parvulorum</ref>: Quid enim magnum erat uidendo non
      mori eos qui crederent, credere se non moriturum? quanto est maius ita
      credere ut se speret moriturus sine fine uicturum.  Denique hoc
      quibusdam in fine larg ie tur ut mortem is tam repentina commutatione
      non sentient sed simul cum resurgentibus rapiantur obuiam Christo et
      sic semper cum Domino uiuant. Et recte illis, quia non erunt iam
      posteri, qui propter hoc credant, non sperando quod non uident sed
      amando quod uident. Quae nec fides omnino dicenda est, quandoquidem
      fides ita definita est: fides est sperandarum sub.stantia rerum,
      argumentum non apparentium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e144">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e146">idem super iohannem, homilia</ref>: Et nunc diro uobis, priusquam fiat, ut
      rum fartum fuerit, redatis. Quid est hoc, cum magis credere homo
      habeat antequam fiat id quod credendum est? haec est enim laus fidei,
      si quod creditur non uidetur; nam quid magnum est si id creditur quod
      uidetur? secundum illam domini sententiam, quando discipulum arguit
      dicens: quia uidisti, rredidisti; beati qui non uiderunt et
      rrediderunt. Nam ipsa fides ita est definita: est autem fides
      sperandarum substantia rerum quae non uidentur. Quapropter quid sibi
      uult ut cum factum fuerit, credatis? Nam et ille cui dictum est: quia
      uidisti, credidisti, non hoc credidit quod uidit; cernebat carnem et
      credebat Deum in carne latentem. Sed etsi dicuntur credi quae
      uidentur, sicut dicit unusquisque oculis suis se credidisse, non tamen
      ipsa est quae in nobis aedificatur fides; sed ex rebus quae uidentur,
      agitur in nobis, ut ea credantur quae non uidentur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e152">item</ref>: Credituri non fide noua sed aucta, aut certe cum mortuus esset
      defecta, cum resurrexisset refecta.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e156">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e158">idem homilia xxxix</ref>: Quid promittit credentibus?  Cognoscetis
      ueritatem.  Non quia cognouerunt crediderunt sed ut cognoscerent
      crediderunt. Credimus ut cognoscamus, non cognoscimus ut credamus.
      Quid est enim fides nisi credere quod non uides? fides ergo est quod
      non uides credere; ueritas, quod credidisti uidere; ueritas est sed
      adhuc creditur, non uidetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e162">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e164">idem lib. ii quaestionum evangeliorum</ref>: [Iustitia Dei in eo
      reuelatur ex fide in fidem].  Intelligitur quidem fides qua creduntur
      ea quae non uidentur; sed tamen est etiam fides rerum, quando non
      uerbis sed rebus ipsis praesentibus creditur quod futurum est, cum iam
      per speciem manifestam se contemplandam praebebit sanctis ipsa Dei
      sapientia. De qua fide rerum lucisque ipsius praesentiae forsitan
      Paulus dicit: Iustitia enim Dei in eo reuelatur ex fide in
      fidem. Dicit enim alio loco: Nos enim, reuelata farie gloriam Dei
      sperulantes, in eandem imaginem transformamur a gloria in gloriam.
      Sicut enim dicit hic de gloria in gloriam ita et ibi ex fide in fidem;
      de gloria scilicet euangelii, quo nunc credentes illuminantur in
      gloriam manifestae ueritatis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e171">haimo super epistolam ad ephesios</ref>: Et ipse dedit quosdam quidem
      apostolos etc., donec occurramus omnes Christo in resurrectione in
      unitatem fidei et agnitionem filii Dei, id est, quousque unam fidem
      habeamus post resurrectionem et omnes aequaliter Deum cognoscamus. In
      praesenti siquidem saeculo, sicut est diuersitas scientiae ita est
      diuersa fides, quia alius plus, alius minus de Deo intelligit et,
      secundum quod intelligit et cognoscit, habet fidem. Post
      resurrectionem autem iam non erit diuersitas fidei quia, sicut omnes
      aequaliter Deum uidebunt, ita aequaliter fidem habebunt.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-d1e704-d1e175">
               <ref xml:id="xAbSeN-d1e704-Rd1e177">boethius super topica ciceronis, lib. i</ref>: Argumentum est ratio quae rei
      dubiae facit fidem. Multa enim sunt quae faciunt fidem; sed quia
      rationes non sunt, nec argumenta esse possunt; ut uisus facit fidem
      his quae uidentur sed quia ratio non est uisus, nec argumentum esse
      potest.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>