<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e1298"><!-- xAbSeN-q9 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e1298-Hd1e103">Quaestio 9</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e1298-Hd1e106" type="question-title">q. 009: quod non sit deus substantia et contra.</head>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e111">boethius de trinitate</ref>: Decem omnino praedicamenta traduntur quae de
      rebus omnibus uniuersaliter praedicantur, id est substantia, qualitas,
      quantitas etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e117">item de deo</ref>: Substantia in illo non est substantia sed ultra
      substantiam; item qualitas et caetera quae euenire queunt. Nam cum
      dicimus Deus substantiam quidem significare uidemur sed eam quae sit
      ultra substantiam; cum uero iustus, qualitatem quidem sed non
      accidentalem sed eam quae sit substantia et ultra substantiam. Neque
      enim aliud est quod est, aliud quod iustus est sed idem est esse Deo
      quod iustum. Item cum dicitur magnus uel maximus, quantitatem quidem
      significare uidemur sed eam quae sit ipsa substantia talis qualem
      esse diximus ultra substantiam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e123">idem in secundo topicorum</ref>: Substantia est quod omnibus accidentibus
      possit esse subiectum; albedo autem nullis accidentibus subiecta esse
      potest, albedo igitur substantia non est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e130">augustinus in vii de trinitate lib., cap. iv et v</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e899" synch="163-314"><!-- also http://scta.info/resource/adt-l7-d1e902@1-23-->Si hoc est Deo esse
      quod subsistere, ita non erunt dicendae tres substantiae ut non
      dicuntur tres essentiae, quemadmodum quia hoc est Deo esse quod
      sapere, sicut non tres essentias, ita non tres sapientias dicimus. Sic
      enim quia hoc est illi esse Deum quod esse, tam tres essentias quam
      tres Deos dici fas non est. Si autem aliud est Deo esse, aliud
      subsistere, sicut aliud est Deo esse, aliud patrem esse uel dominum
      esse (quod enim est ad se dicitur, pater autem ad filium, et dominus
      ad seruientem creaturam relatiue subsistit, sicut relatiue gignit et
      relatiue dominatur), ita iam substantia non erit substantia quia
      relatiuum erit. Sicut enim ab eo quod est esse appellatur
      essentia, ita ab eo quod est subsistere substantiam dicimus. Absurdum
      est autem ut substantia relatiue dicatur; omnis enim res ad se ipsam
      subsistit; quanto magis Deus? Si tamen dignum est, ut Deus dicatur
      subsistere. De his enim rebus recte intelligitur, in quibus subiectis
      sunt ea quae in aliquo subiecto esse dicuntur, sicut color in corpore.</quote>
            </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e142">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e145" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e902" synch="75-82">Res mutabiles neque simplices proprie dicuntur substantia</quote>. <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e148" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e902" synch="130-253">Nefas
      est autem dicere, ut subsistat et subsit Deus bonitati suae atque illa
      bonitas non substantia sit uel potius essentia, neque ipse Deus sit
      bonitas sua sed in illo sit tanquam in subiecto. Unde manifestum est
      Deum abusiue substantiam uocari, ut nomine usitatiore intelligatur
      essentia, quae uere ac proprie dicitur ita ut fortasse Deum solum dici
      oporteat essentiam. Est enim uere solus, quia incommutabilis est,
      idque suum nomen Moysi esse nuntiauit, cum ait: Ego sum qui sum; et
      dices ad eos: qui est misit me ad uos. Sed tamen, siue essentia
      dicatur quod proprie dicitur, siue substantia quod abusiue, utrumque
      ad se dicitur non relatiue. Unde hoc est Deo esse quod subsistere; et
      ideo si una essentia trinitas, una etiam substantia</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e152">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e154">item, in eodem capitulo eiusdem libri</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e157" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e883" synch="3-52">Loquendi causa de
      ineffabilibus, ut fari aliquo modo possemus quod effari nullo modo
      possumus, dictum est a nostris Graecis una essentia tres substantiae;
      a Latinis una essentia uel substantia tres personae; quia, sicut iam
      diximus, non aliter in sermone latino essentia quam substantia solet
      intelligi</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e161">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e163">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e166" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e896" synch="329-362">Quod de personis secundum nostram, hoc est de substantiis
      secundum Graecorum consuetudinem. Sic enim dicunt illi tres
      substantias unam essentiam, quemadmodum nos dicimus tres personas unam
      essentiam uel substantiam</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e170">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e172">item lib. v</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e175" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e677" synch="187-249"><!-- also http://scta.info/resource/adt-l5-d1e680@3-17 -->Sic intelligamus Deum, quantum possumus, sine
      qualitate bonum, sine quantitate magnum, sine indigentia creatorem,
      sine situ praesentem, sine habitu omnia continentem, sine loco ubique
      totum, sine tempore sempiternum, sine ulla sui mutatione mutabilia
      facientem nihilque patientem. Quisquis Deum ita cogitat, etsi nondum
      potest omnino inuenire quid sit, pie tamen cauet quantum potest
      aliquid de illo sentire quod non sit; est tamen sine dubitatione
      substantia uel, si melius hoc appellatur, essentia, quam Graeci usiam
      uocant</quote>.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e182">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e184">hieronymus ad damasum, de novo nomine trium hypostaseos</ref>: Interrogamus
      quid ypostasis posse arbitrentur intelligi. Tres personas subsistentes
      aiunt; respondemus ita nos credere. Non sufficit sensus, ipsum nomen
      efflagitant, quia nescio quid ueneni in syllabis latet. Si quis autem
      ypostasis usiam intelligens non in tribus personis unam ypostasim
      dicit, alienus a Christo est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e189">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e191">item</ref>: Tota saecularium litterarum schola nihil aliud ypostasim nisi
      usiam nouit. Et quis unquam, rogo, ore sacrilego tres substantias
      praedicabit? Una est Dei sola natura. Quis tria, hoc est tres
      hypostasis, dicit, tres naturas conatur asserere. Et si ita est cur ab
      Ario parietibus separamur, perfidia copulati? Sufficit nobis dicere
      unam substantiam tres personas perfectas, aequales, coaeternas. Non
      bonae suspicionis est, cum in eodem sensu uerba dissentiunt; aut si
      rectum putatis tres ypostasis cum interpretationibus suis debere nos
      dicere, non negamus. Sed mihi credite, uenenum sub melle latet;
      transfigurat se angelus Satanae in angelum lucis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e195">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e197">idem ad eundem</ref>: Confundentes Arium unam eamdemque dicimus trinitatis
      substantiam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e201">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e203">item</ref>: Impietatem Sabellii declinantes tres personas expressas sub
      proprietate distinguimus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e207">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e209">et post aliqua</ref>: Non enim nomina tantummodo sed etiam nominum
      proprietates, id est personas uel, ut Graeci exprimunt,
      hypostasis, hoc est subsistentias confibemur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e215">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e217">item</ref>: Itaque substantia unum sunt, personis ac nominibus
      distinguuntur.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>