<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 9</title>
        <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 9</title>
          <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#C" n="36"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="xAbSeN-1e1298"><!-- xAbSeN-q9 -->
        <head xml:id="xAbSeN-1e1298-Hd1e103">Quaestio 9</head>
        <head xml:id="xAbSeN-1e1298-Hd1e106" type="question-title">Quod non sit Deus substantia et contra.</head>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e105">
          <pb ed="#C" n="36"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>quod non sit deus substantia et contra
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e109">
          <lb ed="#C" n="2"/><ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e111">Boethius de trinitate</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e118">decem omnino praedicamenta traduntur quae de
          <lb ed="#C" n="3"/>rebus omnibus uniuersaliter praedicantur, id est substantia, qualitas, quantitas 
          <lb ed="#C" n="4"/>etc.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e115">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e117">Item de deo</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e131">Substantia in illo non est substantia sed ultra
          <lb ed="#C" n="5"/>substantiam: Item qualitas et caetera quae euenire queunt. nam 
          <lb ed="#C" n="6"/>cum dicimus deus substantiam quidem significare videmur sed eam qua
          <lb ed="#C" n="7"/>sit ultra substantiam: Cum uero iustus qualitatem quidem sed non
          <lb ed="#C" n="8"/>accidentalem sed eam quae sit substantia et ultra substantiam 
          <lb ed="#C" n="9"/>neque enim aliud est quod est: aliud quod iustus est sed idem est esse deo quod 
          <lb ed="#C" n="10"/>iustum. Item cum dicitur magnus vel maximus quantitatem quidem 
          <lb ed="#C" n="11"/>significare uidemur sed eam quae sit ipsa substantia talis qualem esse 
          <lb ed="#C" n="12"/>diximus ultra substantiam.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e121">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e123">Idem in secundo topicorum</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e158">substantia est 
            <lb ed="#C" n="13"/>quod omnibus accidentibus possit esse subiectum albedo autem nullis acci<lb ed="#C" break="no" n="14"/>dentibus 
            subiecta esse potest albedo igitur substantia non est</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e128">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e130">augustinus in 
            <lb ed="#C" n="15"/>vii de trinitate libro capitulo iv</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e133" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e899@163-314 http://scta.info/resource/adt-l7-d1e902@1-23">Et si hoc est deo esse quod subsistere 
              <lb ed="#C" n="16"/>ita non erunt dicendae tres substantiae ut non dicu  ntur tres essen<lb ed="#C" break="no" n="17"/>tiae 
            quemadmodum quia hoc est deo esse quod sapere sicut non essentias 
            <lb ed="#C" n="18"/>tres: uti non tres sapientias dicimus: sic enim quia hoc est illi 
              <lb ed="#C" n="19"/>esse deum quod esse: tam tres essentias quam tres deos dici fas non est 
              <lb ed="#C" n="20"/>Si autem est aliud deo esse, aliud subsistere, sicut aliud est deo 
              <lb ed="#C" n="21"/>esse aliud patrem esse aliud dominum esse: Quod enim est <unclear>ad se</unclear> dicitur: pater 
              <lb ed="#C" n="22"/>autem ad filium, et dominus ad seruientem creaturam relatiue subsistit 
              <lb ed="#C" n="23"/>sicut relatiue gignit, et relatiue dominatur: Ita iam substantia 
              <lb ed="#C" n="24"/>non <subst><add place="above-line">erit</add> <del>eiss</del></subst> substantia, quia relatiuum erit: sicut enim ab eo quod 
              <lb ed="#C" n="25"/>est esse appellatur essentia ita ab eo quod est subsistere substantiam 
              <lb ed="#C" n="26"/>dicimus: absurdum est autem ut substantia relative dicatur: Omnis enim 
              <lb ed="#C" n="27"/>res ad se ipsam subsistit: quanto magis deus? si tamen dignum est 
              <lb ed="#C" n="28"/>ut deus dicatur subsistere: de his enim rebus recte intelligitur, in 
              <lb ed="#C" n="29"/>quibus subiectis sunt ea quae in aliquo subiecto esse dicuntur 
              <lb ed="#C" n="30"/>sicut color in corpore</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e140">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e142">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e145" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e902@75-82">res mutabiles neque simplices proprie 
            <lb ed="#C" n="31"/>dicuntur substantia</quote>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e148" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e902@130-253">Nefas <add place="above-line">est</add> autem dicere ut subsistat et subsit deus 
            <lb ed="#C" n="32"/>bonitati suae atque illa bonitas non substantia sit, vel potius essen<lb ed="#C" break="no" n="33"/>tia: 
            neque ipse deus sit bonitas sua, sed in illo sit tanquam <add place="above-line">in</add> subiecto
            <pb ed="#C" n="37"/>
            <lb ed="#C" n="1"/>unde manifestum est deum abusiue substantiam <seg type="correction">voca<add place="above-line">r</add>i</seg> ut nomine usitatiore 
            <lb ed="#C" n="2"/>intelligatur essentia:<!--ommitted quae uere ac proprie dicitur ita ut fortasse Deum solum dici
            oporteat essentiam. --> Est enim vere solus quia incommutabilis est: idque 
            <lb ed="#C" n="3"/>suum nomen <name xml:id="xAbSeN-1e1298-Nd1e256">moysi</name> <del rend="strikethrough">noiavit</del> nuntiauit cum ait: Ego sum qui sum 
            <lb ed="#C" n="4"/>et dices ad eos: qui est misit me ad vos. sed tamen siue essentia
            <lb ed="#C" n="5"/>dicatur quod proprie dicitur siue substantia quod abusiue, utrumque ad se dicitur 
            <lb ed="#C" n="6"/>non relative: unde hoc est deo esse quod subsistere: et ideo si una 
            <lb ed="#C" n="7"/>essentia trinitas una et substantia</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e152">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e154">Item in eodem capitulo eiusdem libri</ref>: 
          <lb ed="#C" n="8"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e157" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e883@3-52">loquendi causa de ineffabilibus ut fari aliquo modo possemus quod effari 
            <lb ed="#C" n="9"/>nullo modo possumus dictum est a nostris graecis una essentia tres substantiae:
            <lb ed="#C" n="10"/>a latinis una essentia vel substantia tres personae: quia sicut iam dixi<lb ed="#C" break="no" n="11"/>mus 
            non aliter in sermone latino essentia quam substantia solet 
            <lb ed="#C" n="12"/>intelligi</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e161">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e163">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e166" source="http://scta.info/resource/adt-l7-d1e896@329-362">quod de personis secundum nostram hoc est de substan<lb ed="#C" break="no" n="13"/>tiis
            secundum graecorum consuetudinem sic enim dicunt illi tres <del rend="strikethrough">fil</del>
            <lb ed="#C" n="14"/>substantias unam essentiam: quemadmodum nos dicimus tres personas unam 
            <lb ed="#C" n="15"/>essentiam, vel substantiam</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e170">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e172">Item libro v</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e175" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e677@187-249 http://scta.info/resource/adt-l5-d1e680@3-17">Sic intelligamus deum quantum 
            <lb ed="#C" n="16"/>possumus, sine qualitate bonum sine quantitate magnum, sine 
            <lb ed="#C" n="17"/>indigentia creatorem, sine situ praesentem, sine habitu omnia conti<lb ed="#C" break="no" n="18"/>nentem, 
            sine loco ubique totum sine tempore sempiternum: sine ulla 
            <lb ed="#C" n="19"/>sui mutatione mutabilia facientem nihilque patientem: quisquis deum 
            <lb ed="#C" n="20"/>ita cogitat, etsi nondum potest omnino inuenire quid sit: pie tamen 
            <lb ed="#C" n="21"/>cauet quantum potest aliquid de illo sentire quod non sit, est: 
            <lb ed="#C" n="22"/>tamen sine dubitatione substantia vel si melius hoc appellatur 
            <lb ed="#C" n="23"/>essentia quam graeci usiam vocant</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e182">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e184">hieronymus ad damasum, de novo nomine trium 
          <lb ed="#C" n="24"/>hypostaseos</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e342">Interrogamus quid ypostasis posse arbitrentur intel<lb ed="#C" break="no" n="25"/>ligi: 
          tres personas <del rend="strikethrough">substis</del> subsistentes aiunt: respondemus 
          <lb ed="#C" n="26"/>ita nos credere non sufficit sensus: Ipsum nomen efflagitant 
          <lb ed="#C" n="27"/>quia nescio quid veneni in sillabis latet: si quis autem yposta<lb ed="#C" break="no" n="28"/>sis 
          usiam intelligens non in tribus personis unam ypostasim dicit alie<lb ed="#C" break="no" n="29"/>nus 
          a christo est</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e189">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e191">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e365">tota saecularium litterarum schola nihil aliud ypos<lb ed="#C" break="no" n="30"/>tasim 
          nisi, usiam novit: Et quis unquam ore rogo sacrilego tres 
          <lb ed="#C" n="31"/>substantias praedicabit una est dei sola natura: quis tria hoc est 
          <pb ed="#C" n="38"/>
          <lb ed="#C" n="1"/>tres hypostasis, dicit tres naturas conatur asserere: et si ita est cur 
          <lb ed="#C" n="2"/>ab ario parietibus separamur, perfidia copulati? sufficit nobis dicere
          <lb ed="#C" n="3"/>unam substantiam tres personas perfectas, aequales, coaeternas. non bonae 
          <lb ed="#C" n="4"/>suspicionis est, cum in eodem sensu verba dissentiunt; aut si rectum 
          <lb ed="#C" n="5"/>putatis tres ypostasis cum interpretationibus suis debere nos dicere 
          <lb ed="#C" n="6"/>non negamus: sed mihi credite venenum sub melle latet: 
          <lb ed="#C" n="7"/>transfigurat se angelus satanae in angelum lucis</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e195">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e197">Idem ad 
          <lb ed="#C" n="8"/>eundem</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e397">Confundentes arrium unam eamdemque dicimus trinitatis 
          <lb ed="#C" n="9"/>substantiam</quote>:
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e201">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e203">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e408">Impietatem sabellii declinantes tres personas 
          <lb ed="#C" n="10"/>expressas sub proprietate distinguimus</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e207">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e209">et post aliqua</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e419">non enim 
          <lb ed="#C" n="11"/>nomina tantummodo, sed etiam nominum proprietates, id est personas vel ut 
          <lb ed="#C" n="12"/>graeci exprimunt hypostasis hoc est subsistentias confitemur</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e1298-d1e215">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e1298-Rd1e217">Item</ref>: 
          <lb ed="#C" n="13"/><quote xml:id="xAbSeN-1e1298-Qd1e433">Itaque substantia unum sunt personis ac nominibus distinguuntur:</quote>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>