<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 61</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 61</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e4653"><!-- xAbSeN-q61 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e4653-Hd1e103">Quaestio 61</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e4653-Hd1e106" type="question-title"> quod ioseph non sit suspicatus mariam adulteram et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e4653-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4653-Rd1e111">ex homilia origenis in vigilia natalis domini</ref>: Ioseph autem uir eius,
      inquit, cum esset homo iustus, et nollet eam traducere, uoluit occulte
      dimittere eam. Noluit eam traducere, noluit eam accipere, noluit eam
      male defamare sed occulte dimittere. Haec illo inquit cogitante.
      Quaerendum nobis est, quid cogitauerit. Haec cogitabat, ut eam
      dimitteret. Si suspicionem in eam habebat quomodo iustus erat? Si non
      est suspicatus uel tale aliquid cogitauit cur dimittere uoluit
      immaculatam et sanctam? Iniustum enim et hoc erat. Sed enim simplicem
      sensum audi huius rationis. Ideo eam dimittere uolebat, quoniam
      uirtutem mysterii et sacramentum quoddam magnificum in ea cognoscebat,
      cui approximare se indignum aestimabat. Ergo humilians se ante tantam
      et tam ineffabilem rem quaerebat longe se facere. Sicut et beatus
      Petrus Domino se humilians aiebat: Recede a me Domine, quoniam homo
      peccator aum; uel sicut ille centurio ad eundem Dominum mittebat
      dicens: Non sum dignus, ut intrea sub tectum meum; uel sicut sancta
      Elizabeth ad beatam locuta est Mariam dicens: Et unde hoc mihi, ut
      ueniat mater Domini ad me? Sic et Ioseph iuste humilians se in omnibus
      cauebat, timebat sibimet istius tantae sanctitatis coniunctionem
      adhibere. Iccirco uolebat eam occulte dimittere dicens, Maior est
      huius dignitas, superexcellit eius sanctitas, nec meae congruit
      indignitati.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4653-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4653-Rd1e119">hieronymus super matthaeum</ref>: Ioseph autem uir eius, cum esset iuatua et
      nollet eam traducere etc. Hoc testimonium Mariae est, quod Ioseph
      sciens illius castitatem et admirans quod euenerat, celat silentio
      cuius mysterium nesciebat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4653-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4653-Rd1e125">ex sermone quodam de natali,qui sic incipit, castissimum mariae
      virginis uterum</ref>: Audite, fratres, audite Mariam nobiscum loquentem,
      carne absentem et spiritu praesentem. Ignorauit quidem Ioseph, sponsus
      meus, quod adamasset me Deus meus, et putauit quod adulterio
      inpraegnatus esset uenter meus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4653-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4653-Rd1e132">item</ref>: Turbatus est Ioseph homo iustus quod Mariam, quam de templo
      acceperat et non cognouerat, grauidam sentiebat, secumque diu aestuans
      ac disputans dicit, Prodo an taceo? Si tacuero malum consentiens, cum
      adulteris portionem meam pono.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4653-d1e136">AUGUSTINUS IN SERMONE DE VERBIS EVANGELII, si peccauerit in te frater
      tuna etc.: Attende, quemadmodum iustus Ioseph tanto flagitio, quod de
      uxore fuerat syspicatus, tanta benignitate pepercit.  Se ad illam non
      accessisse nouerat. Restabat igitur certa adulterii suspicio et
      tamen, quia ipse solus senserat, cum nollet eam diuulgare, uoluit eam
      occulte dimittere.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4653-d1e141">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4653-Rd1e143">idem in enchiridion cap. xxii</ref>: Et Ioseph cum uellet eam dimittere
      suspicatus adulteram, quam sciebat non de se grauidam etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4653-d1e147">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4653-Rd1e149">idem in epistola ad macedonium</ref>: Unde Ioseph cui Domini mater fuerat
      desponsata, cum eam comperisset praegnantem esse cui se nouerat non
      esse commixtum, et ob hoc nihil aliud quam adulteram credidisset,
      puniri eam tamen noluit, nec approbator flagitii fuit.  Nam haec
      uoluntas eius etiam iustitiae deputatur. Ita quippe de illo scriptum
      est: Cum esset iustus et nollet eam diuulgare, statuit eam occulte
      dimittere. Haec eo cogitante apparuit ei angelus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e4653-d1e153">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e4653-Rd1e155">ambrosius super lucam cap. v</ref>: Pulchre autem docuit sanctus Matthaeus,
      quid facere debeat iustus qui opprobrium coningis deprehendit, ut
      incruentum ab homicidio, castum ab adulterio se praestare debeat. Qui
      enim coniungitur meretrici, unum corpus est.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>