<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 94</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 94</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e6935"><!-- xAbSeN-q94 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e6935-Hd1e103">Quaestio 94</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e6935-Hd1e106" type="question-title"> quod petrus instinctu diaboli domino persuaserit vitare
      mortem et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e6935-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6935-Rd1e111">hilarius super matthaeum</ref>: Nam cum praedicare coepisset, oportere se
      Hierosolymam ire, pati deinde plura a senioribus plebis et a
      scribis et principibus sacerdotum, occidi etiam et post diem tertium
      resurgere, apprehendit eum Petrus et ait: Absit a te domine, non erit
      istud. At ipse conuersus Petro dimit: Vade retro post me, sathana,
      scandalum mihi es. Igitur post praedicationem passionis accipiens
      diabolus facultatem (usque ad tempus enim ab eo secesserat), quia
      incredibile satis apostolis uideretur eum in quo Deus erat esse
      passibilem,sumens hanc humanae infidelitatis occasionem, opinionis
      istius Petro insinuauit adiectum. Denique ita passionem detestatus est
      ut dixerit absit, quo uerbo rerum detestandarum execratio continetur.
      Sed sciens dominus diabolicae artis instinctum Petro ait: Vade retro
      post me, id est ut exemplo se passionis sequatur. In eum uero per quem
      opinio haec suggerebatur conuersus, adiecit: sathanas, scandalum mihi
      es. Non enim conuenit existimare Petro sathanae nomen et offensionem
      scandali deputari post illa indultae et beatitudinis et potestatis
      tanta praeconia. Sed quia infidelitas omnis diaboli opus est, Petri
      responsione dominus offensus cum opprobrio nominis infidelitatis
      istius est detestatus auctorem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e6935-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e6935-Rd1e119">hieronymus super matthaeum</ref>: Haec omnia tibi dabo, si cadens adoraueris
      me. Tunc dixit ei Iesus: Vade retro, sathana. Petro dicitur: Vade
      retro me, sathanas, id est sequere me, qui contrarius es uoluntati
      meae. Hic uero addit, uade retro sathanas, et non dicitur retro me, ut
      subaudiatur, uade in ignem aeternum.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>