<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 42</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 42</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e3477"><!-- xAbSeN-q42 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e3477-Hd1e103">Quaestio 42</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e3477-Hd1e106" type="question-title"> quod solus filius in angelis olim appareret et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e3477-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3477-Rd1e111">isidorus de summo bono cap. x</ref>: Ubicumque in scripturis sanctis
      pro Deo angelus ponitur, non pater, non spiritus sanctus sed pro
      incarnationis dispensatione solus filius intelligitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3477-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3477-Rd1e119">augustinus de trinitate lib.iv, cap. x, de angelis, in quibus
      apparebat dominus et loquebatur</ref>: In angelis utique erat pater et
      filius et spiritus sanctus, et aliquando pater, aliquando filius,
      aliquando spiritus sanctus, aliquando etiam sine ulla distinctione
      personae Deus per illos figurabatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3477-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3477-Rd1e125">idem lib. ii, cap. xi</ref>: Cum tres uiri uisi sunt Abrahae, nec quisquam
      in eis uel forma uel aetate uel potestate maior caeteris dictus est,
      cur non hic accipiamus uisibiliter insinuatam per creaturam uisibilem
      trinitatis aequalitatem eandemque substantiam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3477-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3477-Rd1e132">item in eodem libro</ref>: Si in illis uocibus quae fiebant in Exodo, et
      illis omnibus corporalibus demonstrationibus Christus ostendebatur,
      aut alio Christus, aiio spiritus sanctus, sicut ea quae supra diximus
      admonent, non hoc efficitur ut Deus pater numquam tali specie patribus
      uisus sit. Multa enim talia uisa facta sunt illis temporibus, non
      euidenter designato in eis uel patre uel filio uel spiritu sancto, ut
      nimis temerarium sit dicere Deum patrem numquam patribus per aliquas
      uisibiles formas apparuisse. Hanc enim opinionem illi pepererunt, qui
      non potuerunt in unitate trinitatis intelligere quod dictum est: Regi
      autem saeculorum etc. et quem nemo hominum uidit nec uidere
      potest. Quod substantia diuina, ubi pater et filius et spiritus
      sanctus unus est Deus, intelligitur. Visiones autem illae per
      creaturam commutabilem factae sunt, non proprie sicuti est sed
      significatiue ostendentes Deum.  Quamquam nescio quemadmodum isti
      intelligant quod Danieli apparuit antiquus dierum, a quo filius
      hominis accepisse intelligitur regnum, ab illo scilicet qui ei dicit:
      Filius meus es tu etc., postula a me etc. Si ergo Danieli et pater
      dans regnum et filius accipiens apparuerunt in specie corporali,
      quomodo isti dicunt patrem numquam uisum esse prophetis et ideo solum
      debere intelligi inuisibilem? Non ergo inconuenienter creditur etiam
      Deus pater eo modo solere apparere mortalibus. Nisi forte aliquis
      dicet ideo non esse uisibilem patrem quia in conspectu somniantis
      apparuit, ideo filium et spiritum sanctum uisibiles quia Moyses illa
      omnia uigilans uidit.  Quasi uero uerbum uidit Moyses carnalibus
      oculis, aut uideri spiritus uel humanus potest, quanto minus spiritus
      Dei! Aut quis audeat dicere filium et spiritum sanctum etiam
      uigilantibus esse uisibiles, patrem autem non nisi somniantibus? Unde
      nemo sani capitis affirmare debet numquam personam patris per aliquam
      speciem corporalem uigiliantium oculis demonstratam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e3477-d1e138">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e3477-Rd1e140">item</ref>: Quid dicunt de Abraham, cui uigilanti, cum scriptura
      praemisisset dicens, Visus Dominus Abrahae, non unus aut duo sed tres
      apparuerunt uiri, quorum nullus excelsius aliis eminuisse dictus est,
      nullus honoratius effulsisse, nullus imperiosius egisse?
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>