<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Quaestio 23</title>
        <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Quaestio 23</title>
          <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#C" n="59"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="xAbSeN-1e2230"><!-- xAbSeN-q23 -->
        <head xml:id="xAbSeN-1e2230-Hd1e103">Quaestio 23</head>
        <head xml:id="xAbSeN-1e2230-Hd1e106" type="question-title"> quod spiritus domini ferebatur super aquas intelligendum sit
          de spiritu sancto et non</head>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e105">
          <lb ed="#C" n="6"/>quod spiritus dei ferebatur super aquas 
          <lb ed="#C" n="7"/>intelligendum sit de spiritu sancto et non:
        </p>
        
        <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e109">
          <lb ed="#C" n="8"/><ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e111">ambrosius de sacramentis sermone i</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2230-Qd1e118">vidisti <del rend="strikethrough">non</del> aquas non solas crede
          <lb ed="#C" n="9"/>divinitatis illic adesse praesentiam: spiritus inquit ferebatur super aquas 
          <lb ed="#C" n="10"/>dicit propheta: verbo domini caeli firmati sunt et spiritu oris eius omnis 
          <lb ed="#C" n="11"/>virtus eorum: qui super ferebatur operabatur. accipe aliud testimoni<lb ed="#C" break="no" n="12"/>um: 
          non permanebit inquit spiritus meus in <del rend="strikethrough">vobis</del> hominibus <del rend="strikethrough">quia</del> quia 
          <lb ed="#C" n="13"/>carnes sunt: quo ostendit deus quia carnalem immunditiam gratia 
          <lb ed="#C" n="14"/>spiritalis avertit</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e115">
          <lb ed="#C" n="15"/><ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e117">Idem in exameron de die primo</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2230-Qd1e150">et spiritus domini 
          <lb ed="#C" n="16"/>ferebatur super aquas: spiritum sanctum accipimus: ut in constitutione mundi 
          <lb ed="#C" n="17"/>opera trinitatis eluceant: praemisso enim quia in principio fecit deus 
          <lb ed="#C" n="18"/>caelum in terram id est in christo vel per filium quia per ipsum facta sunt: 
          <lb ed="#C" n="19"/>super erat plenitudo operationis in spiritu sicut scriptum est: verbo domini caeli 
          <lb ed="#C" n="20"/>firmati sunt et spiritu oris <unclear>eius</unclear> omnis virtus eorum: spiritus dei superfere<lb ed="#C" break="no" n="21"/>batur 
          aquas ornando polos caeli germinaturis terris quia per ipsum nouo<lb ed="#C" break="no" n="22"/>rum 
          partuum semina germinare secundum quod dixit propheta: Emitte 
          <lb ed="#C" n="23"/>spiritum tuum etc. Denique syrus qui vicinus hebraeo est, sic habet et spiritus domini 
          <lb ed="#C" n="24"/>fouebat aquas: id est viuificabat: ut in novas cogeret creaturas et 
          <lb ed="#C" n="25"/>fotu suo animaret ad vitam. nam etiam spiritum sanctum legimus creatorem dicente 
          <lb ed="#C" n="26"/>iob: Spiritus divinus qui fecit me</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e121">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e123">Item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2230-Qd1e186">siue ut quidam volunt 
          <lb ed="#C" n="27"/>aerem accipiant respondeant qua ratione spiritum Dei dixerit cum 
          <lb ed="#C" n="28"/>satis fuerit spiritum nuncupare</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e128">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e196">Ierominus super genesim in libro he<lb ed="#C" break="no" n="29"/>braicarum 
          quaestionum</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2230-Qd1e201">Et spiritus ferebatur super aquas: vel eo quod in 
          <lb ed="#C" n="30"/>nostris codicibus scriptum es: in ebraeo habet merefeth: quod 
          <lb ed="#C" n="31"/>nos appellare possumus incubabat siue confovebat, in similitudinem 
          <lb ed="#C" n="32"/>volucris ova calore animantis. Ex quo intelligimus non de spiritu 
          <lb ed="#C" n="33"/>mundi dici ut nonnulli arbitrantur: sed de spiritu sancto qui et ipse 
          <lb ed="#C" n="34"/>vivificator omnium a principio dicitur: si autem vivificator, et conditor 
          <lb ed="#C" n="35"/>quod si conditor et deus: emitte inquit spiritum <del rend="strikethrough">meam</del> tuum et crea<lb ed="#C" break="no" n="36"/>buntur</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e133">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e135">augustinus super genesim libro i</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2230-Qd1e228" source="http://scta.info/resource/wN2gEA-Te9CCN-d1e216@30-78">spiritus domini ferebatur super
          <lb ed="#C" n="37"/>aquas: Egenus atque indigens amor ita diligit ut rebus quas diligit,
          <lb ed="#C" n="38"/>subiiciatur: propterea cum commemoraretur spiritus dei in quo sancta eius 
          <lb ed="#C" n="39"/>benevolentia dilectioque intelligitur superferri dictus est ne facienda 
          <lb ed="#C" n="40"/>opera sua per indigentiae necessitatem potius quam per abundantiam 
          <lb ed="#C" n="41"/>beneficentiae deus amare putaretur</quote>.
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e139">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e141">Idem de incarnata deitate 
          <lb ed="#C" n="42"/>ad ianuarium</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2230-Qd1e249">spiritus igitur dei qui super aquas ferebatur in prin<lb ed="#C" break="no" n="43"/>cipio 
          puto quod non sit alius quam spiritus sanctus non tamen secundum 
          <lb ed="#C" n="44"/>historiam: sed secundum intelligentiam spiritualem</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e145">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e147">Idem in libro 
          <lb ed="#C" n="45"/>quaestionum veteris et novae legis, cap. lvi</ref> <quote xml:id="xAbSeN-1e2230-Qd1e264">si ideo spiritus sanctus 
          <lb ed="#C" n="46"/>putatur quia Dei esse spiritus legitur inanis est assertio ait dominus 
          <lb ed="#C" n="47"/>non permanebit spiritus meus in istis hominibus propterea quod sunt 
          <lb ed="#C" n="48"/>caro et in subiectis sed delebo inquit omnia ab homine usque ad 
          <lb ed="#C" n="49"/>pecus hoc utique dixit quia diluvium inducere habuit habuit 
          <lb ed="#C" n="50"/>super terram: numquid hic spiritus sanctus potest intelligi: de 
          <lb ed="#C" n="51"/>animabus enim dixit: et in Ezechiele sic dictum est: haec dicit dominus ossibus istis 
          <lb ed="#C" n="52"/>Extendam super vos cutem, et dabo in vos spiritum meum, et vivetis.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e151">
          <lb ed="#C" n="53"/><ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e153">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2230-Qd1e289">et anima hominis spiritus dicitur et ventus similiter, et aer et
          <lb ed="#C" n="54"/>anima pecoris et angeli, et quaecumque acceperunt ut vivant per substantiam 
          <lb ed="#C" n="55"/>propriam.</quote>
        </p>
        <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e157">
          <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e159">item</ref>: <quote xml:id="xAbSeN-1e2230-Qd1e303">quotiescumque autem spiritum qui proprie de <sic>caelo</sic> est vult scriptu<lb ed="#C" break="no" n="56"/>ra 
          significare addit dicens spiritum sanctum: ut hoc non creatura 
          <lb ed="#C" n="57"/>intelligatur: <name xml:id="xAbSeN-1e2230-Nd1e311">moyses</name> autem, cum creaturam hylicam id est confusionem 
          <lb ed="#C" n="58"/>rerum describeret: quae utique sensu bruta est super terram et abyssum 
          <lb ed="#C" n="59"/>tenebrosam: spiritum domini superferri interfatus est: ut ex eo spiritu et 
          <lb ed="#C" n="60"/>loco in quo ferebatur superior creatura quam spiritalem dicimus 
          <lb ed="#C" n="61"/>cognoscatur: nam ex eo quod superferri illum dixit creaturam illum 
          <lb ed="#C" n="62"/>significauit: quia omnis creatura dei fertur virtute a quo accepit 
          <lb ed="#C" n="63"/>ut sit: nam quis ordo est ut spiritus sanctus super aquas ferretur quem 
          <lb ed="#C" n="64"/>constat utique super omnem esse creaturam:</quote>
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>