<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 23</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 23</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e2230"><!-- xAbSeN-q23 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e2230-Hd1e103">Quaestio 23</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e2230-Hd1e106" type="question-title"> quod spiritus domini ferebatur super aquas intelligendum sit
      de spiritu sancto et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e111">ambrosius de sacramentis, sermone i</ref>: Vidisti aquas non solas, crede
      diuinitatis illic adesse praesentiam. Spiritus inquit ferebatur super
      aquas. Dicit propheta: Verbo domini caeli firmati sunt, et spiritu
      oris eius omnis uirtus eorum. Qui superferebatur, operabatur. Accipe
      aliud testimonium: Non permanebit inquit Deus spiritus meus in
      hominibus, quia carnes sunt; quo ostendit Deus quia carnalem
      immunditiam gratia spiritalis auertit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e117">idem in hexameron de die primo</ref>: Et spiritus domini ferebatur super
      aquas. Spiritum sanctum accipimus, ut in constitutione mundi opera
      trinitatis eluceant. Praemisso enim quia in principio fecit Deus
      caelum in terram, id est in Christo uel per filium, quia per ipsum
      facta sunt, supererat plenitudo operationis in spiritu, sicut scriptum
      est: Verbo domini caeli firmati sunt et spiritu oris omnis uirtus
      eorum. Spiritus Dei superferebatur aquas; ornando polos caeli
      germinaturis terris, quia per ipsum nouorum partuum semina germinare,
      secundum quod dixit propheta: Emitte spiritum tuum etc. Denique Syrus,
      qui uicinus Hebraeo est, sic habet: et spiritus domini fouebat aquas,
      id est uiuificabat, ut in nouas cogeret creaturas et fotu suo animaret
      ad uitam. Nam etiam spiritum sanctum legimus creatorem dicente Iob:
      spiritus diuinus qui fecit me.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e123">item</ref>: Siue, ut quidam uolunt, aerem accipiant, respondeant qua
      ratione spiritum Dei dixerit, cum satis fuerit spiritum
      nuncupare.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e128">HIERONYMUS SUPER GENESIM, IN LIBRO HEBRAICARUM QUAESTIONUM: Et
      spiritus Dei ferebatur super aquas; pro eo quod in nostris codicibus
      scriptum est ferebatur, in hebraeo habet merefeth, quod nos appellare
      possumus incubabat siue confouebat, in similitudinem uolucris oua
      calue animantis. Ex quo intelligimus non de spiritu mundi dici, ut
      nonnulli arbitrantur sed de spiritu sancto, qui et ipse uiuificator
      omnium a principio dicitur; si autem uiuificator, et coeditor quod si
      conditor, et Deus. Emitte, inquit, spiritum tuum et
      creabuntur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e133">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e135">augustinus super genesim, lib. i</ref>: Spiritus domini ferebatur super
      aquas. Egenus atque indigens amor ita diligit ut rebus quas diligit,
      subiiciatur; propterea, cum commemoraretur spiritus Dei, in quo sancta
      eius beneuolentia dilectioque intelligitur, superferri dictus est, ne
      facienda opera sua per indigentiae necessitatem potius quam per
      abundantiam beneficentiae Deus amare putaretur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e141">idem de incarnata deitate, ad ianuarium</ref>: Spiritus igitur Dei qui super
      aquas ferebatur in principio, puto quod non sit alius quam spiritus
      sanctus, non tamen secundum historiam sed secundum intelligentiam
      spiritualem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e147">idem in libro quaestionum veteris et novae legis, cap. lvi</ref>: Si ideo
      spiritus sanctus putatur quia Dei esse spiritus legitur, inanis
      assertio est. Ait Dominus: Non permanebit spiritus meus in hominibus
      istis, propterea quod sunt caro. Et in subiectis: sed delebo, inquit,
      omnia ab homine usque ad pecus. Hoc utique dixit quia diluuium
      inducere habuit super terram. Numquid hic spiritus sanctus potest
      intelligi? De animabus enim dixit. Et in Ezechiele sic dictum est:
      Haec dicit Dominus ossibus istis: extendam super uos cutem, et dabo in
      uos spiritum meum, et uiuetis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e151">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e153">item</ref>: Et anima hominis spiritus dicitur et uentus similiter, et aer et
      anima pecoris et angeli et quaecumque acceperunt ut uiuant per
      substantiam propriam.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e2230-d1e157">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e2230-Rd1e159">item</ref>: Quotiescumque autem spiritum, qui proprie de Deo est, uult
      scriptura significare, addit dicens spiritum sanctum, ut hoc non
      creatura intelligatur. Moyses autem cum creaturam hylicam, id est
      confusionem rerum, describeret quae utique sensu bruta est, super
      terram et abyssum tenebrosam spiritum domini superferri interfatus
      est, ut ex eo spiritu et loco in quo ferebatur, superior creatura,
      quam spiritalem dicimus, cognoscatur. Nam ex eo quod superferri illum
      dixit, creaturam illum significauit; quia omnis creatura Dei fertur
      uirtute, a quo accepit ut sit. Nam quis ordo est, ut spiritus sanctus
      super aquas ferretur quem constat utique super omnem esse creaturam?
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>