<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 72</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 72</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e5300"><!-- xAbSeN-q72 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e5300-Hd1e103">Quaestio 72</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e5300-Hd1e106" type="question-title"> quod christus secundum corpus etiam non creverit et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e111">hieronymus super ieremiam lib. vi</ref>: Audi quod nunquam ante cognoueras.
      Nouam rem creauit dominus super terram absque uiri semine, absque
      coitu atque conceptu. Femina circumdabit uirum gremio uteri sui. Qui
      iuxta incrementa quidem aetatis per uagitus et infantiam proficere
      uidebitur sapientia et aetate sed perfectus uir in uentre solitis
      mensibus continebitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e117">item</ref>: Quid sibi autem in hoc loco uoluerit editio uulgata, possim
      dicere et sensum aliquem reperire, nisi de uerbis Dei humano sensu
      argumentari esset sacrilegium.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e123">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e125">ambrosius super lucam</ref>: Elisabeth impletum est tempus pariendi. Pulchre
      tempus in quo fuit in utero Propheta, describitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e130">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e132">item</ref>: Neque enim ullam infantiae sensit aetatem, qui supra naturam,
      supra aetatem in utero matris situs, a mensura perfectae coepit
      aetatis plenitudinis Christi.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e136">CHRYSOSTOMUS HOMILIA XXVI DE EXPOSITIONE SYMBOLI, QUAE SIC INCIPIT
      "UNIVERSALIS ECCLESIA CONGAUDET": Creuit aluus uirginis, uirgo erat,
      et praegnans creuit et uirginitatem non amisit. Iste ergo natus
      creuit, ad passionem peruenit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e139">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e141">ex epistola leonis papae ad palaestinos episcopos</ref>: Quamuis ergo ab
      illo initio, quo in utero uirginis Verbum caro factum est, nihil
      unquam inter diuinam humanamque substantiam diuisionis extiterit, et
      per omnia incrementa corporea, unius personae fuerit totius temporis
      actionis; ea ipsa tamen, quae inseparabiliter facta sunt, nulla
      permixtione confundimus sed quid cuius formae sit, ex operum qualitate
      sentimus. Nec diuina enim humanis praeiudicant nec humana diuinis, cum
      ita in id ipsum utraque concurrant ut in iis nec proprietas assumatur
      nec persona geminetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e145">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e147">idem ad iulianum episcopum contra eutychenae impietatis errorem</ref>: Non
      alterius naturae erat eius caro quam nostra.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e151">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e153">augustinus in psalmo liv</ref>: Dominus Iesus nouimus unde acceperit carnem;
      de uirgine scilicet Maria. Infans lactatus est, nutritus est, creuit,
      ad iuuenilem aetatem perductus est etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e157">IDEM IN EPISTOLA AD VOLUSIANUM DE INCARNATiONE CHRISTI ET VIRGINITATE
      MARIAE: Quaeris utrum mundi dominus et rector passus fuerit
      puerilitatis annos, adoleuerit, in iuuentute solidatus sit, cibo
      alitus, omnes affectus mortalium senserit etc.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e163">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e165">item</ref>: Non metuendum est corpusculum infantiae, ne in illo tantus Deus
      angustias passus esse uideatur. Neque enim mole sed uirtute magnus est
      Deus.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e169">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e171">item</ref>: Hic si ratio quaeritur, non erit mirabile. Si exemplum poscitur,
      non erit simile. Demus Deo aliquid posse, quod nos fateamur
      inuestigare non posse. In talibus rebus tota ratio facti est potentia
      facientis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e175">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e177">item</ref>: Quid si nullas in paruulo in iuuentam mutaret aetates, nullos
      cibos, nullos caperet somnos? Nonne opinionem confirmaret erroris, nec
      hominem suscepisse ullo modo crederetur, et dum omnia mirabiliter
      facit, auferret quod misericorditer fecit?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e181">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e183">item</ref>: Quid autem non mirum facit Deus in omnibus creaturae motibus,
      nisi consuetudine cotidiana uiluissent? Ille igitur sine semine
      operatus est hominem, qui in rerum natura sine seminibus operatur et
      semina. Ille in suo corpore numeros temporum mensurasque seruauit
      aetatum, qui sine ulla sui mutabilitate mutando contexuit ordinem
      saeculorum. Hoc enim creuit ex tempore, quod coepit ex tempore.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5300-d1e187">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5300-Rd1e189">beda super lucam</ref>: Puer autem crescebat et confortabatur. His uerbis
      illi haeretici destruuntur, qui negauerunt illum ueram carnem ex
      uirgine assumpsisse. Crescebat igitur corpore et confortabatur aetate
      et sapientia. Destruuntur et illi qui negauerunt eum ueram animam
      habuisse, quia sicut crescere pertinet ad corpus, ita sapientia
      refertur ad animam.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>