<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 67</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 67</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e5012"><!-- xAbSeN-q67 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e5012-Hd1e103">Quaestio 67</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e5012-Hd1e106" type="question-title"> quod christus sive deus non sit dicendus creatura aut servus
      et contra</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e111">beda in homilia de natali</ref>: Omnia per ipaum facta sunt. Si enim nihil
      creaturarum sine ipso factum est, patet profecto, quia ipse creatura
      non est, per quem omnis creatura facta est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e117">hieronymus de symbolo niceni concilii</ref>: Accipe igitur quia creatura
      Deus uerus non potest esse, neque creatura creaturam saluare dicente
      scriptura: coluerunt et seruierunt creaturae potiua quam creatori, qui
      est benedictua in saecula. Vides igitur quod paganitatis est potius
      hoc quam christianitatis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e123">hilarius in xii de trinitate</ref>: Non enim Dominum Christum creaturam,
      quia neque est, neque facturam, quia facturarum omnium ipse est
      Dominus sed Deum nouimus, Deum Dei patris propriam generationem.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e130">item</ref>: Nostra uero tantum hoc solum religio est, filium confiteri non
      adoptiuum sed natum, neque electum sed generatum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e134">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e136">item</ref>: Quia Paulus seruientes creaturae coarguat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e140">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e142">item</ref>: Humanae intelligentiae sensus haec respuit, ut creator creatura
      sit, quia creatio per creatorem est. Qui si creatura sit, et
      corruptioni subditus et expectationi obnoxius est et seruituti
      subiectus est. Ait enim apostolus: Etenim longinqua exspectatio
      creaturae reuelationem filiorum Dei expectat. Vanitati enim creatura
      subdita est, non sponte, sed propter eum qui subdidit eam in spe; quia
      et ipsa creatura liberabitur etc. Si igitur Christus creatura est,
      necesse est sub spe longinquae expectationis incertus sit, et
      longinqua eius expectatio nostra potius expectet, et expectans ea
      uanitati subiectus sit, et per necessitatis subiectionem non
      sponte subiectus sit. Subiectus autem non sponte cum sit, necesse est
      et seruus sit. Seruus autem cum sit, maneat etiam in corruptione
      naturae.  Haec enim omnia creaturae propria esse apostolus docet. O
      impudentem de Deo atque impiam professionem, his eum per creaturae
      contumeliam etiam ludibriis deputare, ut speret, ut seruiat, ut
      coactus sit, ut liberandus sit in rostra, non in sua.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e148">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e150">idem supra lib. ix</ref>: Profitens sibi patrem Deum Deus filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e154">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e156">item</ref>: Dispensatio itaque pii sacramenti, natiuitatis diuinae patrem,
      insuper etiam conditionis assumptae Deum fecit; dum qui in forma Dei
      erat, repertus est in forma serui.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e160">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e162">item</ref>: Sicut ante per naturam non erat seruus et postea secundum
      naturam esse quod non erat coepit, non alla dominatus cause
      intelligenda est quam quae extitit seruitutis; tunc habens ex naturae
      dispensatione dominum, cum praebuit ex hominis assumptione se seruum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e167">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e169">item</ref>: Ascendo ad patrem meum et patrem uestrum, Deum meum et Deum
      uestrum.  Cum haec ad homines seruos homo in serui forma Christus
      loquitur, non ambigitur quin pater sibi ut caeteris sit ex ea parte,
      qua homo est, et Deus sibi ut cunctis sit ex ea natura qua seruus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e173">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e175">augustinus in enchiridion cap. xiii</ref>: Confitemur natum de spiritu
      sancto et Maria uirgine, procul dubio non sic de illo ut de patre, sic
      autem de illa ut de matre natus est.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e179">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e181">idem in prima epistola iohannis</ref>: Ideo uenit Deus in carne ut spem
      resurgendi nobis ostenderet. Quod aliter non poterat fieri nisi carnem
      indueret mortalem. Deus enim mori non poterat. /252/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e185">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e187">ambrosius de fide ad gratianum lib. i</ref>: Restat ut illud quoque
      sacrilegium redarguatur et probemus creaturam non esse Dei filium.
      Audiuimus dicente Domino Praedicate euangelium uniuersae creaturae;
      creaturam nullam excipit, et ideo ubi sunt qui creaturam Christum
      appellant? Nam si creatura esset numquid ipse sibi mandaret euangelium
      praedicari? Non igitur creatura est sed creator Christus. Vanitati
      enim creatura subiecta est, sicut apostolus dixit. Numquid ergo
      Christus subiectus est uanitati? Rursus iuxta eundem apostolum
      creatura congemisoit. Numquid ergo Christus congemiscit, qui nostros a
      morte gemitus liberauit? Creatura, inquit, liberabitur a seruitute
      corruptionis. Videmus igitur magnam inter creaturam et Deum esse
      distantiam, quia seruitus creatura est, Deus autem spiritus est; ubi
      autem spiritus domini, ibi libertas. Quis hunc induxit errorem, ut eum
      qui creauit omnia diceret creaturam? Numquid ipse Dominus se creauit?
      si per ipaum facta sunt omnia, numquid ipse se fecit? Si lectum est
      quia Deus in sapientia fecit omnia, numquid uerisimile uideri potest
      quia in se ipsa facta est sapientia?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e191">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e193">idem in quinto</ref>: Apostolus dixit dominum maiestatis crucifixum; filius
      ergo est et dominus maiestatis; sed non creaturis subiecta
      maiestas. Non ergo creatura filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e197">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e199">item</ref>: Filius paternae est imago substantiae, omnis autem creatura
      dissimilis supernae substantiae sed non dissimilis Dei patris filius.
      Non ergo creatura filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e204">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e206">item</ref>: Nulla creatura aequalis Deo, aequalis autem filius, non ergo
      creatura filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e210">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e212">item</ref>: Omnis creatura accidentia boni et mali recipit eademque
      discessionem sentit; Dei autem filio nihil potest ex eius diuinitate
      uel decedere uel accedere. Non ergo creatura Dei filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e216">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e218">item</ref>: Omne opus suum Deus adducet in iudicium. Sed Dei filius
      non adducitur in indicium. Non ergo creatura Dei filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e224">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e226">item</ref>: Filius unum se esse cum patre dixit. Id quemadmodum potest dici
      creatura? Non ergo creatura Dei filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e230">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e232">item</ref>: Non idem est regnare et seruire. Christus autem et rex est et
      filius regis. Non ergo seruus est Dei filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e236">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e238">item</ref>: Omnis creatura seruit sed non seruit Dei filius, qui ex seruis
      filios Dei facit. Non ergo creatura Dei filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e243">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e245">idem supra lib. i de arrianis</ref>: Dicant igitur generatum ex patre, ex
      matre creatum; aut dicant, quomodo Dei filius et genitus et creatus?
      Una natura et maxime Deus diuersitatem non recipit. Prohibet me Paulus
      creaturae seruire, et Christo admonet seruiendum. Non ergo creatura
      Christus. Paulus inquit seruus Iesu Christi. Quemadmodum ergo Christo
      ipse seruiret, si creaturam Christum putaret? Aut igitur desinant
      colere quem creaturam appellant, aut desinant, quem colere se
      simulant, dicere creaturam, ne sub appellatione cultorum sacrilegia
      grauiora committant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e249">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e251">idem in eodem</ref>: Deum meum et Deum uestrum: Ubique autem Deum suum quod
      ex persona dicat hominis, testimonia docent. Deus Deus meus respice in
      me, et de uentre matris meae Deus meus es tu, significat ex illo Deum
      sibi esse ex quo de matris uentre iactatus est. Cum igitur
      generationem Christi legerimus, in quo audent dicere creatum uel
      factum? Et quid est in quo creatum legerint, in quo factum considerare
      deberent? Edoctum enim est Dei filium de Deo esse genitum. Factum
      autem in quo legerint diligenter aduertant. Non enim Deus factus. sed
      Deus Dei filius natus est; postea autem secundum carnem homo factus
      est. Misit Deus filium suum factum ex muliere. Suum cum dicit,
      generationis aeternae proprietatem signauit. Factum ex muliere,
      ut factura non diuinitati sed assumptioni corporis adscriberetur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e257">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e259">item</ref>: Vane iactare consuerunt quia scriptum est: Et Dominum eum et
      Christum fecit Deus hunc Iesum, quem uos crucifixistis. Non diuinitas
      crucifixa est sed caro. Hoc itaque fieri potuit, quod potuit
      crucifigi. Non ergo factura Dei filius.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e263">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e265">item</ref>: Dominus creauit me. Non dixit, Pater creauit. Caro Dominum
      agnoscit, creature nostra Dominum confitetur. Itaque quis ignoret,
      quia ob causam incorporationis hoc dicitur? In eo ergo se creatum
      dicit in quo et hominem testatur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e269">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e271">item lib. v</ref>: Scriptum est, inquiunt qui in me credit, non credit in
      me, sed in eum qui me misit. Sed uidete quid sequatur: Et qui uidet
      me, uidet eum qui me misit. Exposuit igitur quod ante praemisit, quia
      ille credit in filio qui confitetur patrem. Nam qui filium nescit nec
      patrem. Quid est non credit in me? Non in id quod corporaliter
      cernitis.  Ait: a me ipso non ueni, quasi homo a se non uenit, et
      alibi, ut omnia qui uidet filium et credit in eum, habeas uitam
      aeternam. et alibi: credite in Deum, et in me credite.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e275">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e277">item</ref>: Se quoque nunc ex persona hominis, nunc in Dei maiestate
      significat, nunc doctrinam suam se non habere, nunc uoluntatem suam se
      non quaerere, nunc testimonium suum uerum non esse, nunc uerum esse
      significans. Nam ipse ait: si ego testimonium perhibeo de me ipso,
      testimonium meum non est uerum, et in posterioribus: Et si ego
      testimonium perhibeo de me, uerum est testimonium meum. Quomodo non
      est uerum testimonium tuum domine, nisi secundum fragilitatem hominum?
      Omnis enim homo mendax. Denique ut secundum hominem dixisse se
      demonstraret, ait: Qui misit me Pater, ipse testimonium perhibet de
      me. Verum autem testimonium secundum diuinitatem, sicut ipse ait: Et
      uerum est testimonium moum, quia scio unde ueni et quo uado.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e284">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e286">idem lib. v</ref>: Aliud igitur est secundum diuinam substantiam, aliud
      secundum susceptionem carnis filium nominari. Nam et secundum
      generationem diuinam Deo patri aequalis est filius, et secundum
      susceptionem corporis formam serui accepit; unus tamen atque idem est
      filius. Patriarchae Dauid secundum gloriam suam dominus est, secundum
      corporalis susceptionis seriem filius est. Nec solum ex genere Dauid
      seruitutem suscepit in persona hominis sed etiam ex Domino, sicut
      habes: Ecce ego mittam ad uos seruum moum; Oriens nomen est ei. Et
      ipse filius ait: Dominus qui finxit me ex utero seroum sibi et dixit
      mihi: Ecce posui te in lucem gentium, ut sis in salutem usque ad
      extremum terrae. Cui hoc dicitur nisi Christo? Qui cum in forma Dei
      esset, exinaniuit se. Dicit in psalmo: Illustra faciem tuam super
      seruum tuum. Seruus dictus est in quo unctus est. Seruus dictus est in
      quo matrem habet. Ego seruus tuus et filius ancillae tuae. Et in
      Ezechiele: Et suscitabo super eos pastorem unum, et reget eos seruus
      meus Dauid, et Dauid in medio erit princeps. Utique Dauid iam
      defunctus erat. De Christo itaque dicit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e290">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e292">chrysostomus de psalmo l</ref>: Rerum stupenda miracula. Quem dignum
      sermonem pronuntiem? O amentia haereticorum dicentium, quomodo
      creatura creator est? Dic quemadmodum, qui ubique est, intra uuluam
      fuit?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e296">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e298">augustinus de virginitate</ref>: Inspicite pulchritudinem amatoris uestri,
      cogitate aequalem patri, subditum et matri. etiam in caelis dominantem
      et in terris seruientem, creantem omnia, creatum inter omnia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e302">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e304">idem de fide ad petrum</ref>: Ille omnium spirituum omniumque corporum, id
      est omnium naturarum, creator et dominus creauit uirginem creandus
      ex uirgine.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e310">IDEM IN ENCHIRIDION CAP. XI l: Natus est de spiritu sancto et uirgine
      Maria. Utraque substantia, diuina scilicet atque humana, filius est
      Dei.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e313">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e315">idem super iohannem tractatu v</ref>: Omnia per ipsum facta sunt; si omnia
      et Maria per ipsum facta est, de qua postea natus est. Quomodo creauit
      Mariam et creatus est per Mariam, sic dedit baptismum Iohanni et
      baptizatus est a Iohanne.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e5012-d1e320">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e5012-Rd1e322">leo papa in sermone pentecostes</ref>: Si enim homo ad imaginem et
      similitudinem Dei factus in suae naturae honore mansisset, nec
      diabolica fraude deceptus a lege sibi posita per concupiscentiam
      deuiasset, creator mundi creature non fieret. Sed quia diaboli inuidia
      mors intrauit in orbem terrarum et aliter solui captiuitas humana non
      potuit, nisi causam nostram ille susciperet, qui sine maiestatis suae
      damno uerus homo fieret et solus contagium peccati non haberet et
      caetera.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>