<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 137</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 137</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-e10708"><!-- xAbSeN-q137 -->
            <head xml:id="xAbSeN-e10708-Hd1e103">Quaestio 137</head>
            <head xml:id="xAbSeN-e10708-Hd1e106" type="question-title"> quod sola caritas virtus dicenda sit et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e111">augustinus ad macedonium iudicem</ref>: Virtus nihil est aliud quam diligere
      quod diligendum est. Id eligere prudentia est; nullis inde
      auerti molestiis, fortitudo est; nullis illecebris, temperantia; nulla
      superbia, iustitia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e117">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e119">idem de moribus ecclesiae catholicae</ref>: Nihil igitur aliud est optimum
      hominis cui haerere beatissimum sit, nisi Deus, cui haerere certe non
      ualemus nisi dilectione. Namque illud quod quadripartita dicitur
      uirtus, ex ipsius amoris uario quodam affectu ducitur, ut Temperantia
      sit amor integrum se praebens ei quod amatur, Fortitudo autem amor
      facile tolerans omnia propter id quod amatur; Iustitia, amor soli
      amato seruiens, et propterea recte dominans; Prudentia, amor ea quibus
      adiuuatur ab eis quibus impeditur sagaciter se legens. Sed hunc amorem
      non cuiuslibet sed Dei esse diximus. Definire etiam licet, ut
      Temperantiam dicamus esse amorem Deo se integrum incorruptumque
      seruantem; Fortitudinem, amorem omnia propter Deum facile perferentem;
      Iustitiam, amorem Deo tantum seruientem, et ob hoc bene imperantem
      caeteris quae homini subiecta sunt; Prudentiam, amorem Dei bene
      discernentem ea quibus adiuuetur in Deum ab his quibus impediri
      potest. Quid amplius de moribus disputem? Si enim Deus est summum
      bonum, quod negari non potest, sequitur, quoniam summum bonum appetere
      est bene uiuere, ut nihil sit aliud bene uiuere quam toto corde Deum
      diligere, ut incorruptus in eo amor atque integer custodiatur, quod
      est temperantiae; nullis frangatur incommodis, quod est fortitudinis;
      nulli alii seruiat, quod est iustitiae; uigilet in discernendis rebus
      ne fallacia paulatim dolusue subripiat, quod est prudentiae.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e123">EX LIBRO PROSPERI SENTENTIARUM AUGUSTINI CAP. VIl: Dilectio Dei et
      proximi propria et specialis uirtus est piorum atque sanctorum, cum
      caeterae uirtutes bonis et malis possint esse communes.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e129">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e131">gregorius super ezechielem homilia xvi</ref>: Tres sunt uirtutes sine quibus
      is qui operari aliquid potest saluari non potest, uidelicet fides,
      spes, caritas.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e135">IDEM IN HOMILIA VIl EVANGELIORUM: Scientia etenim uirtus est,
      humilitas etiam custos uirtutis.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e138">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e140">isidorus de summo bono, lib. ii, cap. xxxvi</ref>: Fides, spes, caritas
      summae uirtutes sunt. Nam a quibus habentur, utique ueraciter
      habentur. Alias uero uirtutes mediae sunt, quae et ad utilitatem et ad
      perniciem possum haberi, si de eis arroganter quisque intumuerit;
      utputa doctrine, ieiunium, castitas, scientia siue temporales
      diuitiae, de quibus scilicet et bene operari possumus et male.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e144">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e146">paulus apostolus in epistola i ad corinthios</ref>: Volo autem omnes homines
      esse sicut me ipsum: sed unusquisque proprium donum habet ex Deo;
      alius quidem sic, alius uero sic. Dico autem non nuptis et uiduis:
      bonum est illis, si sic permaneant sic ut et ego; quod si se non
      continent, nubant.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e150">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e152">tullius de officiis lib. ii</ref>: Iustitia cum sine prudentia satis habeat
      auctoritatis, prudentia sine iustitia nihil ualet ad faciendam fidem.
      Quo enim quisque uersutior et callidior, hoc inuidiosior et
      suspectior, detracta opinione probitatis. Quamobrem intelligentiae
      iustitia coniuncta, quantum uoles, habebit ad faciendam fidem uirium.
      Iustitia sine prudentia multum poterit, sine iustitia nil ualebit
      prudentia. Sed ne quis sit admiratus cur, quod inter omnes philosophos
      constet a meque ipso disputatum saepe sit, qui unam habent omnes
      habere uirtutes, nunc ita seiungam, quasi possit quisque, qui non idem
      prudens sit, iustus esse: alia est illa cum ueritas ipsa limatur in
      disputatione, alla cum ad omnes accommodatur oratio. Quamobrem ut
      uulgus, ita nos hoc loco loquimur, ut altos fortes, alios uiros
      bonos, alios prudentes esse dicamus. Popularibus enim uerbis est
      agendum et usitatis, cum loquimur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e158">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e160">hieronymus ad fabiolam de mansionibus filiorum israel</ref>: De alia
      prouincia ad aliam transeuntes.  Non enim semper uni uirtuti danda est
      opera, sed scriptum est: inter se connexae sicut ibunt de uirtute in
      uirtutem; quia ita sunt ut qui una caruerit omnibus careat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e165">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e167">ex libro primo dialogorum eiusdem contra pelagium</ref>: Pelagius: Nullus
      ergo sanctorum, quamdiu in isto saeculo est, cunctas potest habere
      uirtutes? Hieronymus: Nullus, quia nunc ex parte prophetamus et ex
      parte cognoscimus. Neque enim possunt omnino esse in hominibus, quia
      non est immortalis filius hominis. Pelagius: Et quomodo legimus qui
      unam habuerit omnes habere uirtutes? Hieronymus: Participatione, non
      proprietate. Necesse est enim ut singuli excedant in quibusdam; et
      tamen hoc ubi scriptum sit nescio. Pelagius: Ignoras hanc
      philosophicam esse sententiam? Hieronymus: Sed non apostolorum. Neque
      enim curae mihi est, quid Aristoteles, sed quid Paulus doceat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e171">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e173">augustinus hieronymo, de sententia iacobi apostoli, qua dicit</ref>:
      quicumque totam [egem obseruauerit, offendat autem in uno, factus est
      omnium reus. Quomodo intelligendum est obsecro te. Itane qui furtum
      fecerit, immo uero qui dixerit diuiti, sede hic, pauperi autem, tu sta
      illic, et homicidii et adulterii et sacrilegii reus est?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e177">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e179">item</ref>: Consequens uidetur (nisi aliquo modo intelligendum ostendatur),
      ut qui dixerit diuiti, sede hic, et pauperi, sta illic, huic honorem
      ampliorem quam illi deferens, et idolatres et blasphemus et adulter et
      homicida et ne (quod longum est), cuncta commemorem, reus omnium
      criminum iudicandus sit. Offendens quippe in uno factus est omnium
      reus. At enim qui unam uirtutem habet, omnes habet, et qui unam non
      habet, nullam habet; hoc si uerum est, confirmatur ista
      sententia. Sed ego eam exponi uolo, non confirmari, quae est per se
      ipsam apud nos omnium philosophorum auctoritatibus firmior; et illud
      quidem de uirtutibus et uitiis si ueraciter dicitur, non est
      consequens ut propter hoc omnia peccata sint paria. Nam illud de
      inseparabilitate uirtutum, etsi forsitan fallor, tamen si uerum
      memini, omnibus philosophis placuit, qui easdem uirtutes agendae uitae
      necessarias esse dixerunt. Hoc autem de parilitate peccatorum soli
      Stoici ausi sunt disputare contra omnem sensum generis humani. Quam
      eorum uanitatem in Iouiniano illo, qui in hac sententia Stoicus erat,
      dilucidissime conuicisti, et praeclarissima disputatione satis
      euidenter apparuit non placuisse auctoribus nostris uel ipsi potius,
      quae per eos locuta est, ueritati omnia paria esse peccata.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e185">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e187">item</ref>: Certe hinc persuadent, qui unam uirtutem habuerit, habere omnes,
      et omnes deesse cui una defuerit, quod prudentia nec ignaua nec
      iniusta nec intemperans potest esse. Nam si aliquid horum defuerit,
      prudentia non erit. Porro si prudentia tum erit si et fortis et iusta
      et temperans sit, profecto ubi fuerit secum habet caeteras. Sicut
      fortitudo imprudens esse non potest uel intemperans uel iniusta, sic
      temperantia necesse est ut prudens, fortis et iusta sit; sic iustitia
      non est si non sit prudens, fortis, temperans. Ita ubi uera est aliqua
      earum et aliae similiter sunt. Ubi autem aliae desunt uera illa non
      est, etiamsi aliquo modo similis esse uideatur. Sunt enim, ut scis,
      quaedam uitia specie fallaci similia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e191">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e193">item</ref>: Catilina, ut de illo scripserunt qui nosse potuerunt, frigus,
      sitim, famem ferre poterat, eratque patiens inediae, algoris, uigiliae
      supra quam cuiquam credibile est; ac per hoc praeditus fortitudine
      uidebatur. Sed haec fortitudo prudens non erat, mala enim pro bonis
      eligebat; temperans non erat, corruptelis enim turpissimis
      foedabatur; iustus non erat nam contra patriam coniurauerat, et ideo
      nec fortitudo erat, sed duritia sibi, ut stultos falleret, nomen
      fortitudinis imponebat. Nam si fortitudo esset, uirtus esset; si autem
      uirtus esset, a caeteris uirtutibus tamquam inseparabilibus comitibus
      nunquam relinqueretur.  Quapropter cum quaeritur etiam de uitiis,
      utrum similiter omnia sint ubi unum erit aut nulla sint ubi unum non
      erit, laboriosum est id ostendere, propterea quia uni uirtuti duo
      uitia opponi solent, et quod aperte contrarium est et quod specie
      similitudinis adumbratur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e199">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e201">item</ref>: Cogimur fateri uitia plura esse uirtutibus. Unum aliquando
      uitium uitio tollitur.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e206">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e208">item</ref>: Virtus uero quo una ingressa fuerit, quoniam secum caeteras
      ducit, profecto uitia cedent quaecumque inerant. Haec utrum ita se
      habeant diligentius inquirendum est. Non enim et ista diuina sententia
      est qua dicitur, qui unam uirtutem habuerit, omnes habet, eique nullam
      esse, cui una defuerit. Ego uero nescio quemadmodum dicam, non dico
      uirum, a quo denominata dicitur uirtus, sed etiam mulierem, quae uiro
      suo seruat tori fidem, si hoc faciat propter praeceptum Dei, et quae
      primitus sit fidelis, non habere pudicitiam, aut pudicitiam nuilam uel
      paruam esse uirtutem.  Scio et maritum qui hoc idem seruat uxori, et
      tamen sunt plurimi tales quorum sine aliquo peccato esse neminem
      dixerim, et utique illud qualecumque peccatum ex aliquo uitio
      uenit. Unde pudicitia coniugalis in uiris feminisque religiosis, cum
      procul dubio uirtus sit, non tamen secum habet omnes uirtutes. Nam si
      omnes ibi essent, nullum esset uitium, nullum omnino peccatum. Quis
      ergo sine aliquo uitio, id est fomite quodam uel quasi radice peccati,
      cum clamet qui super pectus domini recumbebat: si dimerimus quia
      peccatum non habemus, nos ipeos aeducimus et ueritas in nobis non est?
      /470/
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e212">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e214">item</ref>: Scriptum est: in multis offendimus omnes.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e218">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e220">item</ref>: Caritas de corde puro et conscientia bona et fide non ficta
      magna et uera uirtus est, quia ipsa est finis praecepti, merito dicta
      fortis sicut mors, quia sicut mors auellit a sensibus carnis animam,
      sic caritas a concupiscentiis carnalibus. Cur ergo non dicimus qui
      hanc uirtutem habet habere omnes cum plenitudo legis sit caritas?
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e224">
               <ref xml:id="xAbSeN-e10708-Rd1e226">item</ref>: An forte quia plenitudo legis caritas est, qua Deus proximusque
      diligitur, in quibus praeceptis caritatis tote lex pendet et
      prophetae, merito fit reus omnium, qui contra illam facit in qua
      pendent omnia? Nemo autem facit peccatum nisi aduersus illam faciendo,
      quia non adulterabis, non homioidium faoies, et si quod est aliud
      mandatum, in hoc sermone reeapitulatur: Diliges proximum tuum tamquam
      te ipsum. Dilectio proximi malum non operatur. Reus itaque fit omnium
      faciendo contra eam in qua pendent omnia.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-e10708-d1e230">ORIGENES SUPER EPiSTOLAM PAULI AD ROMANOS, LIB. VIII: Habent enim
      zelum Dei, sed non secundum scientiam. Similiter potest dicere
      apostolus de aliis quod timorem Dei habeant sed non secundum
      scientiam, et de aliis quia caritatem Dei habeant sed non secundum
      scientiam. Si enim habeas quis affectum erga Deum, ignores autem quia
      caritas patiens debet esse, benigna etc., haec et his similia si in
      caritate non habeas, sed in solo affectu diligat Deum, competenter et
      ad ipsum dicitur quia caritatem Dei habeas sed non secundum scientiam.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>