<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 114</title>
            <author ref="#per-dsPeAb">Peter Abelard</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 114</title>
               <date when="2021-02-26">February 26, 2021</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="C" n="cod-ABEPKd">Cambridge, Corpus Christi College, MS 165</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2021-02-26" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on"/>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="xAbSeN-1e8302"><!-- xAbSeN-q114 -->
            <head xml:id="xAbSeN-1e8302-Hd1e103">Quaestio 114</head>
            <head xml:id="xAbSeN-1e8302-Hd1e106" type="question-title">  quod in baptismo iohannis peccata dimittebantur et non</head>
    
            <p xml:id="xAbSeN-1e8302-d1e109">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8302-Rd1e111">augustinus quaestionum veteris et novae legis cap. xviii, secundae
      partis</ref>: Baptismum Iohannis coeptum non cessauit sed adhibitum est ei
      quod deerat. Iohannes enim tantum baptizauit, non spiritum sanctum
      credentibus dedit, sicut et ipse dicit de saluatore: Ego quidem
      baptizo uos in aqua in paenitentia, ipse autem uos baptizabit in
      spiritu sancto, hoc est per me remissio peccatorum, non tamen datur
      spiritus sanctus, ut purificati filii dicantur; hoc saluatori
      reseruatum est, ut filii Dei non fierent nisi accepto a filio spiritu
      sancto. Amplificatum ergo est baptismum Iohannis, non euacuatum.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8302-d1e115">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8302-Rd1e117">ex sermone chrysostomi in decollatione sancti iohannis</ref>: Herodes,
      inquit, tenuit Iohannem et alligauit eum. Qui uincula soluerat
      peccatorum, peccatoris uinculis alligatur, ut uincta uenia locum
      ueniae non relinquat.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8302-d1e121">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8302-Rd1e123">ambrosius in epistola ad galatas</ref>: Noc solum uolo discere a uobis
      etc. Quos, quia in adultero baptismate sub nomine baptismi Iohannis
      fuerant non tincti sed sordidati, Paulus in trinitatis nomine
      baptizari praecepit.
    </p>
            <p xml:id="xAbSeN-1e8302-d1e128">
               <ref xml:id="xAbSeN-1e8302-Rd1e130">gregorius in xx homilia lib. i</ref>: Et uenit in omnem regionem Iordanis
      praedicans baptismum pacnitentiae in remissionem peccatorum. Cunctis
      legentibus liquet quia Iohannes baptismum paenitentiae non solum
      praedicauit uerum etiam quibusdam dedit. Sed tamen baptismum suum in
      remissionem peccatorum dare non potuit.  Remissio etenim peccatorum in
      solo nobis baptismo Christi tribuitur.  Notandum itaque quod dicitur:
      praedicans baptismum paenitentiae in remissionem peccatorum, quoniam
      baptismum quod peccata solueret, quia dare non poterat, praedicabat,
      ut sicut incarnatum uerbum patris praecurrebat uerbo praedicationis,
      ita baptismum paenitentiae quo peccata soluuntur, praecurreret
      suo baptismate, quo peccata solui non possunt; ut quia eius sermo
      praecurrebat praesentiam redemptoris, ipsum quoque eius baptisma
      praecedendo fieret umbra ueritatis.
    </p>
    
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>